KAPITOLA XI.
o podivném dobrodružství dona Quijota u vozu Dvořanů smrti.

Don Quijote cestou přemýšlel o nevhodném vtipu, kterého se dopustili kouzelníci proměnivše jeho paní Dulcineu v ošklivou vesničanku, a nemohl si vůbec vysvětliti, jakým způsobem zase by se změnila v původní podobu; zabrán do těchto myšlenek uvolnil otěž Rocinantovu, který zpozorovav to loudal se krokem a popásal se na trávě, které bylo v krajině velmi mnoho.

Jeho zadumání přerušil Sancho Panza, řka:

„Pane, bolest nebyla určena zvířatům, ale lidem, ač lidé poddávající se jí příliš jsou zvířaty; vzchopte se, Milosti, přitáhněte uzdy Rocinantovy, vzmužte se a buďte zase veselý, jak se patří na bludného rytíře. Vždyť se u čerta nic neděje! Jakýpak zármutek? Kde jsme vlastně, zde, nebo ve Francii? Ať čert zatratí všechny Dulciney, neboť nutnější jest zdraví jednoho potulného rytíře než všechna kouzla a proměny na světě.“

„Nemluv, Sancho,“ řekl don Quijote slabým hlasem, „a nerouhej se začarované paní, neboť jejího neštěstí jsem já původcem.“

„To je má řeč, každý, kdo ji spatřil dříve, musí zaplakat při její nynější podobě,“ pravil Sancho.

„To ty můžeš nejlépe potvrditi, Sancho,“ řekl don Quijote, „neboť jsi ji znal v její skvělé kráse a na tebe nepůsobilo kouzlo tak mocně, abys byl úplně zaslepen; mne však postihla síla čarodějné škodolibosti. Vzpomínám si ale, Sancho, že jsi řekl, že její oči jsou z perel; ale takové oči podobají se spíše okouním než ženským a já si myslím, že Dulcinea má oči ze zelených smaragdů a veliké a s řasami podobnými duhám; perly z očí dej jí raději za zuby, Sancho, beztoho jsi se spletl zaměňuje oči za zuby.“

„Možné to je,“ odpověděl Sancho, „zmýlila mě její dokonalá krása jako Vaši Milost její šerednost; poručme to všecko do vůle Pánaboha, který ví, co jest nutné v tomto slzavém údolí zlého světa, kde snad všecko je spojeno s ničemností, přetvářkou a klamem. Ale něco mě znepokojuje, pane, kam totiž pošleme chudáka přemoženého obra nebo rytíře, až ho Vaše Milost pošle představit se paní Dulcinei. Kdepak ji budou mít ubožáci nalézt? Zrovna je vidím, jak procházejí Toboso jako pitomí a shánějí paní Dulcineu, kterou nepoznají, i když ji potkají na ulici, jako by nepoznali mého otce.“

„Sancho, snad kouzla nebudou působiti na poražené a oslavující ji obry nebo rytíře; ostatně na prvních, které k ní pošlu, uhlídáme, poznají-li ji, nebo ne; poručím jim, aby se vrátili a mě o tom zpravili.“

„Říkám vám, pane,“ pravil Sancho, „že, budete-li jednat tak, jak říkáte, mám to za dobré a dozvíme se hned, je-li její proměna jen pro Vaši Milost: byla by to ostatně větší pohroma pro Vaši Milost než pro ni; ponecháme to času, který je nejlepším lékařem podobných nemocí, a uděláme nejlépe, když se vydáme opět na svoji výpravu. Jen když je paní Dulcinea ve zdraví a veselá.“

Odpověď dona Quijota byla přerušena károu, která naplněna nejroztodivnějšími lidmi pod sluncem jela přes cestu. Vůz řídil šeredný čert, sedící na kozlíku. Nekrytý vůz neměl ani plachty ani košatiny. Don Quijote spatřil nejprve smrt s lidskou podobou, vedle ní byl anděl s pestrými křídly, na straně stál císař s korunou na hlavě, snad zlatou, smrti u nohou seděl Cupido, bez pásky na očích, s lukem, toulcem a šípy; byl tam i vyzbrojený rytíř, bez přílby a helmy sice, ale s kloboukem ozdobeným pestrým peřím, a různé jiné osoby rozličných krojů a pleti.

Don Quijote spatřiv to překvapen myslil, že ho potkává nové a obtížné dobrodružství, a Sancho se zarazil; s odhodlanou myšlenkou na nové nebezpečí postavil se rytíř před káru a hlučným, silným hlasem řekl:

„Čeledíne, kočí, ďáble, či kdo jsi, neváhej a řekni mi, kdo jsi, kam jedeš a kdo jsou lidé, kteří jsou na káře, jež mi připomíná více loď Charonovu než káru.“

Ďábel zastavil vůz a mírně řekl:

„Pane, jsme herci ze společnosti Angula Zlého, a poněvadž je Božího těla, provozovali jsme dnes ráno ve vsi za strání hru o Dvořanstvu smrti a budeme ji hráti odpoledne ve vsi, kterou je odtud viděti; poněvadž je to velmi blízko, jedeme ustrojeni za ty, které předvádíme, abychom se nezdržovali dvojím převlékáním. Tento chlapec hraje smrt, ten anděla, ona žena, manželka spisovatelova, královnu, tamten vojáka, ten císaře a já, který mám vždy v této společnosti hlavní úlohu, hraji čerta; chce-li se Vaše Milost ještě něco jiného dozvěděti, prosím, ptejte se mne, neboť jako čert znám všechno a odpovím obšírně.“

„Dávám vám své čestné slovo rytíře,“ odpověděl don Quijote, „že jsem se domníval spatřiv tento vůz, že mě potkává nové výborné dobrodružství, a nyní říkám, že je nutné, aby člověk ohmatal rukama vše, jinak že se zmýlí. Odejděte klidně, milí lidé, hrejte pěkně a uvažujte, nemohl-li bych vám v něčem pomoci; udělám to rád, neboť miluji divadlo od mládí a jako chlapec nemohl jsem od herců očí odtrhnouti.“

Při tomto rozhovoru jeden z herců, na jehož divadelním kroji byla spousta zvonečků, přiběhl k donu Quijotovi a mával holí, na níž byly uvázány tři hovězí měchýře, mlátil jimi o zem, skákal a chřestil zvonečky; jeho počínání poplašilo Rocinanta tak, že se nedal udržet, uchopil uzdu do úst a pádil rovinou rychleji, než by kdo mohl od něho očekávati. Sancho zpozorovav nebezpečí pádu, které hrozilo jeho pánu, seskočil z osla a běžel mu pomoci, ale nalezl rytíře už na zemi i s Rocinantem vedle něho. Takový býval vždy konec Rocinantovy bujnosti a dovádění.

Jakmile Sancho odběhl za donem Quijotem, vyskočil ďábelský tanečník s měchýři na osla a bil jej, takže osel více strachem a povykem než bolestí z ran, které dostal, začal páditi ke vsi, kde se mělo konat představení. Sancho při pohledu na utíkajícího osla a padajícího pána nevěděl, co udělati nejprve; byl však přece poctivý a svědomitý zbrojnoš a láska k pánovi zvítězila nad láskou k oslu; však při každé ráně, která stihla zadek jeho dobytčete, strachem strnul a přál si, aby rány stihly raději zřítelnice jeho očí než poslední chlup jeho zvířete.

Ustrašen a stísněn přišel na místo, kde byl don Quijote, potlučený více než třeba, pomohl mu vystoupiti na Rocinanta a řekl:

„Pane, čert odnesl osla.“

„Jaký čert?“ tázal se don Quijote.

„Čert s měchýři,“ řekl Sancho.

„Však jej zase dostaneš,“ pravil don Quijote, „ať se s ním skryje třeba do nejhlubších a nejtajnějších propastí pekelných. Následuj mě, Sancho, dohoníme káru a vezmeme si za osla jejich mezky.“

„Toho není potřeba, pane,“ řekl Sancho, „nehněvejte se, Milosti, ale mám za to, že ďábel osla pustil a osel se k nám vrací.“

Skutečně, neboť ďábel sletěl z osla právě tak jako don Quijote z Rocinanta a šel do vsi pěšky, zatímco se osel vracel k svému pánu.

„Musím však potrestat nezdvořilost toho ďábla na některém z herců, třeba na samotném císaři,“ pravil don Quijote.

„Zanechte toho úmyslu, Milosti,“ řekl Sancho, „dejte na mou radu a nezačínejte si nic s herci, poněvadž jsou velmi oblíbeni; vím, že herec, který byl u nás obviněn ze dvou vražd, vyvázl bez potrestání i pokuty; pomyslete, Milosti, že jsou to lidé vtipní a zábavní, které každý ochraňuje a podporuje, zvláště když jsou z privilegovaných, královských společností, z nichž dobrá většina se strojí a počíná si jako knížata.“

„Přesto,“ odpověděl don Quijote, „ten čertův herec se mi nesmí vysmívati, i kdyby byl pod ochranou celého lidského rodu.“

Nato se obrátil ke káře, která vjížděla do vsi, a vzkřikl:

„Stůjte, vy šibalská a veselá bando, poučím vás, jak máte zacházeti se zvířaty a osly potulných rytířů.“

Herci uslyšeli hlasitý křik dona Quijota, poznali jeho záměr a okamžitě všichni: smrt, císař, vozka-ďábel, anděl i dokonce Cupido a královna sestoupili, nasbírali kamení a sešikovali se, aby mohli dona Quijota přivítati. Jakmile don Quijote uviděl jejich pevnou četu připravenou k házení kamením, přitáhl uzdu a počal přemýšleti, jakým způsobem má na ně útočiti, aby byl co nejméně v nebezpečí.

Sancho, přijev a zpozorovav, že chce útočiti na pevně sestavenou četu, pravil:

„Bylo by bláznovství něco podobného podniknout; pomyslete, Milosti, že proti létajícímu kamení a krupobití oblázků není na celém světě zbraně, ledaže by se člověk ukryl v mosazném zvonu; třeba pomysliti, že není odvážností, ale ztřeštěností, když jediný muž chce bojovati s vojskem, ve kterém je smrt a císařové, a majícím pomoc dobrých i zlých duchů. Nepřesvědčí-li vás toto rozumné uvážení, buďte jist, že mezi nimi by se nenalezl ani jediný potulný rytíř, přestože jsou jako císaři, králové a knížata.“

„Tímhle rozumným důvodem, Sancho, zviklal jsi mé pevné rozhodnutí. Jako vždy pravím i dnes, že nemohu bojovati s tím, kdo nebyl pasován na rytíře; je tvou věcí, Sancho, abys, chceš-li, odplatil pohanění spáchané na tvém oslu sám, zatímco já tě budu podporovat odtud křikem a vhodnými radami.“

„Netřeba mi msty, řádní křesťané nemají opláceti urážky,“ odpověděl Sancho, „a vypořádám si to se svým oslem sám, že přenechá odplatu urážky mně, a tou odplatou bude pokojný život po všechna léta, která mi nebe ještě dá.“

„Zní-li takto tvoje rozhodnutí,“ pravil don Quijote, „Sancho dobrý, moudrý, křesťanský a spravedlivý, nevšímejme si těchto strašidel a vydejme se za lepšími a vhodnějšími příhodami, neboť, jak se mi zdá, v této krajině nebudeme postrádati četných a divných dobrodružství.“

Obrátil koně, Sancho uchopil osla a smrt s celou společností usadila se zase na káře a jela dále. Podivná příhoda s károu smrti díky rozvaze Sanchově skončila tudíž dobře a den nato potkalo dona Quijota nové zábavné dobrodružství, zajímavé jako předešlé, se zamilovaným potulným rytířem.

KAPITOLA XVI.
o příhodě dona Quijota s rozumným rytířem z Manche.

Spokojeně, hrdě a povzneseně putoval don Quijote dále, jak jsme již poznamenali, pokládaje se po tomto dobrodružství za nejstatečnějšího potulného rytíře té doby; byl jist, že všecka dobrodružství, která ho ještě v budoucnu potkají, skončí se šťastně, a zapomínal na kouzla čarodějů, na nesčetná bití, která si vysloužil na svých výpravách, na kamenování, při kterém ztratil polovinu zubů, na srážku s galejníky, na drzost a hole Yanguejců; myslil si, že, kdyby našel lék nebo prostředek k navrácení původní podoby paní Dulciney, že by nestál o největší štěstí, kterého kdy některý potulný rytíř dob dřívějších dosáhl.

Zahloubán do těchto myšlenek, byl vyrušen Sanchem, který řekl:

„Jistě to o ničem dobrém nesvědčí, že ještě stále vidím ten ohavný rypák svého souseda Tomé Cecila.“

„Snad nevěříš, Sancho, že Zrcadlovým rytířem byl bakalář Carrasco a jeho zbrojnošem tvůj soused, Tomé Cecial?“

„Nevím, co si mám o tom myslit,“ řekl Sancho, „ale pověděl mi toho tolik o mém domě, ženě a dětech, že to nemohl vědět nikdo jiný, a když sňal nos, objevila se tvář Tomé Ceciala, jak jej znám z naší vsi a z domova, a mluvil právě tak.“

„Promluvme si o tom rozumně, Sancho,“ řekl don Quijote, „hleď, proč by měl bakalář Sanson Carrasco se vydávat se mnou bojovat jako potulný rytíř? Nebyl snad mým přítelem? Dal jsem mu někdy příčinu, aby mne nenáviděl? Jsem jeho soupeřem nebo se zabývá válečnictvím a nepřeje mi moji slávu, kterou jsem získal?“

„Ale jak se dovíme, pane,“ řekl Sancho, „proč se ten rytíř, ať byl kdo chtěl, úplně podobal bakaláři Carrascovi a jeho zbrojnoš mému kmotru? A jestliže tohle je kouzlo, jak Vaše Milost tvrdí, což nejsou na zemi jiní, aby se jim podobali?“

„To vše jsou šalby zlomyslných čarodějů, mne pronásledujících, kteří předem věděli dobře, že zvítězím v boji, a proto nastražili to tak, aby poražený rytíř měl podobu mého přítele bakaláře; moje přátelství mělo se postavit mezi můj meč a mé trestající rámě a zmírniti můj spravedlivý hněv, aby nezemřel ten, kdo přetvářkou a úklady usiloval o můj život. Důkazem toho, Sancho, máš vlastní svou zkušenost, která ti nedovolí, aby ses klamal, jak je čarodějům lehko přeměniti obličej krásný v ošklivý a naopak: před necelými dvěma dny jsi uzřel krásu Dulciney v úplné přirozenosti, kdežto já ji uhlídal v ohavné podobě sprosté selky, s kalnýma očima a smrdutým dechem, a připustil-li ničemný kouzelník přeměnu takto hanebnou, nelze se diviti, že proměnil někoho i v Sansona Carrasca a v tvého kmotra, abych nedosáhl slávy vítězství. Mou útěchou jest ale, že jsem přemohl nepřítele.“

„Bůh sám ví, co je pravda,“ řekl Sancho, neboť věděl, že podvodná změna Dulcineina je jeho dílem, a proto nebyl spokojen výmysly svého pána. Nemluvil ale raději, obávaje se, aby nevyzradil svůj úskok.

Při tomto rozhovoru dojel k nim muž na pěkné popelavé klisně, oblečený velkým pláštěm ze zeleného sukna, lemovaným světlým aksamitem, z něhož měl i čapku. Klisna měla lehký jezdecký postroj v barvě plavé a zelené. Muž měl maurskou šavli, zavěšenou na širokém závěsníku, zeleném a zlatém, a opánky byly stejně zhotovené jako závěsník. Ostruhy měl zeleně natřené, ne zlaté, a dobře se hodící k celému oděvu, tak lesklé a hladké, že byly lepší než ze zlata.

Jakmile je rytíř dojel, zdvořile pozdravil, bodl koně a chtěl je rychle minouti, ale don Quijote mu pravil:

„Sličný pane, jestliže má Vaše Milost stejnou cestu jako my a nespěchá-li, bude mi velkým potěšením jeti společně.“

„Skutečně,“ odpověděl pán, „nemám naspěch, ale obávám se, aby moje klisna neznepokojila vašeho koně.“

„Buďte bez starostí, pane,“ řekl Sancho, „jen držte kobylu, protože náš kůň je nejpočestnější a nejcudnější na světě; nikdy se nedopustil takové nemravnosti, až na jednu, a to jsme odpykali i s pánem sedmeronásobně; povídám, že Vaše Milost může zůstat, je-li jí libo, neboť si kobyly nevšimne, ani kdybyste mu ji nabízel na talíři.“

Jezdec zadržel uzdu, udiven zjevem dona Quijota, jedoucího bez helmice, kterou Sancho pověsil jako tlumok na hrušku oslího sedla; don Quijote prohlížel si Zeleného rytíře s ještě větším zájmem, soudě, že je to znamenitý muž. Byl asi padesátník, málo šedivý, měl orličí nos a oči polousměvavé, polovážné; z jeho oděvu i vystupování bylo zřejmo, že je to vznešený člověk. Zjev a chování dona Quijota de la Mancha uznal Zelený rytíř za nevídanost; užasl nad délkou jeho koně, hubeností jeho postavy, vyzáblostí a žlutostí těla, nad jeho zbrojí, jeho způsoby a chováním, jež byly v kraji po dlouhá léta k nenalezení.

Don Quijote z pozornosti, kterou mu jezdec věnoval, a jeho údivu poznal jeho zvědavost, a poněvadž byl dobře vychován a každému ochotně vyplnil přání, předešel jeho otázku a pravil:

„Můj zjev, Vaše Milosti, je tak nový a neobvyklý, že mne nepřekvapuje váš úžas, který jistě zmizí, jakmile vám řeknu, že jsem rytíř na cestě za dobrodružstvím, jak se říká. Odešel jsem z domova, zastavil svůj majetek, odmítl pohodlí a šel jsem hledat štěstí tam, kam mne zavede. Chci znovu oživiti mrtvé potulné rytíře a klopýtaje i padaje a opět se zdvihaje vyplnil jsem již velkou část svého úmyslu bráně vdovy, chráně panny a pomáhaje vdaným, sirotkům a nezletilým, čímž konám největší úkol potulných rytířů. Za tyto svoje odvážné, čestné a křesťanské skutky dostávám již odměnu, že totiž moje sláva rozšiřuje se tiskem téměř mezi všemi národy nebo alespoň mezi valnou částí. Vyšlo již třicet tisíc svazků o mých dobrodružstvích a možná, že se vytiskne třicet tisíc tisíců, jak se líbí, nebude-li tomu brániti nebe. Zkrátka a dobře říkám, že jsem don Quijote de la Mancha, nazývaný také Rytířem Smutné Postavy, a ač vlastní chvála smrdí, pochválím se, neboť je to náležité, není-li zde nikoho, kdo by to učinil; proto, urozený pane, nedivte se již mému koni a kopí, ani štítu a zbrojnoši, ani celému mému oděvu, žluti mého obličeje a suchosti a hubenosti mé, neboť víte, kdo jsem a jaký je můj stav.“

Don Quijote zmlkl a Zelený rytíř neodpovídal dlouho, takže se zdálo, že nemá co; za dlouhou chvíli řekl: „Uhodl jste mou otázku z mého překvapení, pane rytíři, ale nezbavil jste mne mého úžasu, který způsobil pohled na vás: poznamenal jste, že se nebudu diviti, až se dovím, kdo jste, ale není tomu tak a divím se dvojnásob. Jest možné, aby žili ještě potulní rytíři a aby historie o jejich činech se tiskly? Nemohu uvěřiti, že by byl na světě někdo, kdo by ochraňoval vdovy, bránil panny, ctil vdané a bděl nad sirotky, a neuvěřil bych tomu, kdybych se nesetkal s Vaší Milostí. Díky Bohu, že vaše výborné a pravdivé skutky, jež jak díte, jsou zaznamenány, zatlačí v zapomenutí ty bludné rytíře, kterými se hemžil svět na úkor knih pořádných.“

„Jsou-li to historie o rytířích skutečně vymyšlené nebo ne, je ale otázka,“ odpověděl don Quijote.

„Pokládá snad vůbec někdo podobné historie za skutečné?“ tázal se Zelený rytíř.

„Já o nich nepochybuji,“ řekl don Quijote, „ale o tom nemluvme, neboť věřím v Boha, že pojedete-li se mnou dále, dokáži Vaší Milosti, že nejednala správně, přiklánějíc se k těm, kteří tvrdí, že jsou smyšlené.“

Z této řeči dona Quijota poznal Zelený rytíř, že jeho rozum je poněkud zatemněn, a čekal, že to dokáže dalším hovorem. Než pokračovali v rozhovoru, žádal don Quijote Zeleného rytíře, aby se mu představil, když mu on přece rovněž řekl, kdo a čím je. Na to Zelený muž odpověděl:

„Já, pane Rytíři Smutné Postavy, jsem šlechtic ze vsi, kam, dá-li Bůh, dojedeme; mám dosti velké jmění a jmenuji se don Diego de Miranda; žiji s manželkou, dětmi a přáteli, trávím čas lovem ryb a honbou; nemám sice mnoho sokolů a chrtů, ale přece pár ohařů a hbitou fretku. Mám několik tuctů zábavných a pobožných knih, španělských a latinských, ale rytířských jsem dosud v domě neměl; čtu spíše světské knihy než náboženské, mají-li slušný obsah a upoutávají-li a překvapují-li mě slohem nebo myšlenkami, ale těch je ve Španělsku málo. Časem navštěvuji své známé a přátele, zvu je k sobě a hostiny mé jsou čisté, chutné a dosti bohaté; nelibuji si v klepech a nepřipustím, aby se přede mnou pomlouvalo; nejsem zvědav na život druhých a jejich činy, každého dne chodím do kostela, dávám chudým almužnu, ale nevychvaluji svých skutků, abych nebyl ovládán přetvářkou a chlubivostí, nepřáteli vládnoucími často i nejostražitějšímu srdci; zaháním, pokud mohu, vády, uctívám Svatou Pannu a věřím v nekonečnou dobrotu boží.“

Sancho vyslechl pozorně vyprávění o životě a díle šlechticově, a poněvadž se mu zdálo, že jeho život je krásný a svatý a že podobný člověk by mohl konati zázraky, seskočil z osla, uchopil dona Diega za třmen a pohnut k slzám zlíbal mu nohy. Vida to šlechtic zeptal se ho:

„Proč to děláte, bratříčku? Proč mě líbáte?“

„Jen mě nechte,“ odpověděl Sancho, „zdá se mi, že Vaše Milost jest první svatý na koni, kterého jsem kdy viděl.“

„Svatý nejsem,“ odvětil rytíř, „pouze velký hříšník, ale vy jste asi dobrák, neboť to vaše prostota dosvědčuje.“

Sancho, který rozesmál svého hluboce zadumaného pána a opět udivil dona Diega, vystoupil opět do sedla.

Don Quijote se tázal šlechtice, kolik má dětí, podotýkaje, že staří filozofové, kterým scházelo poznání pravého Boha, nesmírně cenili dary přírodní, jmění, přátele a množství dětí.

„Mám syna, pane done Quijote,“ pravil šlechtic, „ale byl bych šťastnější bez něho; není sice špatný, ale není tak dobrý, jak bych chtěl. Je mu téměř osmnáct let, šest let byl v Salamance, kde se učil latině a řečtině, ale když jsem chtěl, aby se věnoval vědám dalším, poznal jsem, že se úplně oddal poezii (může-li poezie býti nazývána vědou) a za živý svět nemohu jej přiměti, aby se věnoval právům, které bych chtěl, aby studoval, nebo teologii, královně věd. Přál bych si, aby byl výkvětem své rodiny, neboť v nynější době králové cení si počestnou a řádnou vědu, která bez počestnosti jest perlou na smetišti. Po celé dny přemýšlí jen, vyjádřil-li se Homér v některém verši Iliady správně nebo nesprávně, je-li Marcial v tom či onom z epigramů mravný a jak nutno rozuměti veršům Vergiliovým, vůbec mluví ustavičně o těchto básnících, i také o Horácovi, Persiovi, Juvenalovi a Tibullovi; nynější básníky španělské podceňuje. Přesto však, že o španělskou poezii valně nestojí, namáhá se nyní, aby složil básnický doprovod k čtyřem veršům, zaslaným mu ze Salamanky patrně pro literární závody.“

Don Quijote na to:

„Pane, děti jsou z těla rodičů, a ať jsou jakékoliv, dobré či zlé, máme je milovati jako duši, která nás oživuje; otcové mají je od malička vésti k ctnosti, učenosti a správným, křesťanským mravům, aby – až dorostou –, byly oporou starých rodičů a vzorem svých potomků; myslím, že není správné nutiti je, aby se věnovaly té či oné vědě, ačkoliv není zbytečno, poradí-li se jim; jestliže nemusí studovati, pro pane lucrando3, a má-li student štěstí, že jeho rodiče milostí nebes jsou zámožní, domnívám se, že mu nemají brániti ve volbě a aby se spíše řídil svou zálibou; ačkoliv básnictví není nutné, ale jen zábavné, přece neubírá na cti tomu, kdo se jím zabývá. Podle mého mínění jest poezie, urozený pane, mladá dívka, překrásná, kterou se snaží okrášlit a ozdobit i jiné dívky, totiž ostatní vědy, kterými si právem dává sloužit, neboť od ní získávají slávu; ale pokud jest pannou, nepřipustí, aby se jí dotýkali, vláčeli ji po ulicích a ukazovali na náměstích a zapadlých koutech paláců. Jest stvořena ze základu tak znamenitého, že ten, kdo s ní dovede náležitě zacházeti, promění ji v ryzí zlato; kdo jí dosáhl, má si jí vážit a nemá dovoliti, aby zacházela do sprosté satiry nebo nechutné znělky; nemá kupčiti a má se věnovati pouze hrdinským básním, tragédiím nebo vtipným veselohrám; nemá se stýkati se skladateli frašek ani s chátrou, která je neschopna viděti a oceniti poklady, které jsou v ní skryty. Ale nedomnívejte se, že myslím chátrou jen sprostý, neurozený lid, ale i každého zaostalého člověka, třeba je pánem nebo knížetem. Kdo tímto způsobem pak vyznává básníky, stane se slavným a váženým u všech vzdělaných národů světa.

Říkáte, pane, že váš syn si necení příliš španělské poezie; myslím, že nejedná správně z těchto důvodů: slavný Homér, poněvadž byl Řek, nepsal latinsky, Vergilius nepsal řecky, neboť původem byl Říman. Vůbec, všichni staří básníci psali jazykem mateřským, odmítajíce jazyky cizí k vyjádření svých velkolepých myšlenek; tento zvyk by se měl rozšířiti u všech národů a neměli bychom snižovati básníka německého, protože píše mateřským jazykem, ani španělského, ba ani biskajského, básní-li svou řečí; ale váš syn, pane, jak se mi zdá, nesnižuje španělské poezie, ale básníky, znající pouze španělský jazyk, kteří neznají jiných řečí ani věd, jimiž by zdokonalovali a pobouzeli své přirozené vlohy; ani to snad není správné, neboť se říká, že básníkem se člověk rodí, že vychází jako básník už z těla matčina a že z nadání daného mu od Boha, bez dalšího učení, tvoří básně, dokazující, že pravdu mluvil ten, kdo řekl: est Deus in nobis atd. Tvrdím také, že rozený básník své umění znající předčí básníka, toužícího se jím státi jen proto, že se umění naučil. Umění nikdy nevynikne nad přirozenost, spíše ji jen zdokonalí; a tehdy teprve bude básník dokonalý, sloučí-li přirozené nadání s uměním.

Účelem mé přednášky jest, že Vaše Milost nemá brániti svému synu, aby nekráčel za svou hvězdou, neboť jestliže je dobrým žákem, a on jistě je, a dosáhl-li prvního stupně vědomostí a znalosti jazyků, dosáhne jejich zásluhou i vrcholu věd, vhodných pro šlechtice jako mitra pro biskupy nebo talár pro moudré právníky. Zlobte se, Milosti, na syna, píše-li satiry snižující cizí čest, pokárejte jej a zničte je; ale bude-li básniti způsobem Horatiovým, vytýkaje moudře vady jako onen, chvalte jej, neboť básník může mluviti proti závisti a bičovat svými verši závistivce a jiné vášnivce, jen když neuvede jména; mnozí básníci se však z pouhé zlomyslnosti vydávají v nebezpečí, že budou vypovězeni na ostrovy v Pontu. Básník cudný v životě bude cudný i ve verších, neboť pero jest výrazem duše a zaznamenává myšlenky, jak se v ní rodí. Králové pak a knížata cení si, velebí a královsky odměňují nádherné básnictví u lidí vzdělaných, ctnostných a vážných, dokonce je zdobí větvemi stromu, kterému se blesk vyhýbá, jako na důkaz toho, že nikdo nemá se dotknouti těch, jichž hlavu zdobí podobná koruna.“

Zelený rytíř užasl nad výkladem dona Quijota tak, že opravil své dřívější mínění o něm, že je blázen. Sancho za této rozmluvy, která ho nudila, odbočil z cesty a žádal o trochu mléka pastýře dojícího nedaleko ovce; v okamžiku, kdy šlechtic, potěšený rozvahou a vzdělaností dona Quijota, chtěl obnoviti rozmluvu, don Quijote zvednuv hlavu uhlídal přijíždět po silnici vůz, plný královských praporků; tuše nějakou novou příhodu požádal hlasitě Sancha o helmu; Sancho zaslechl volání svého pána, opustil pastýře a chvátal, pobídnuv osla, k donu Quijotovi, kterého potkalo strašné a divné dobrodružství.

3 Pro chléb vezdejší. Pozn. red.

KAPITOLA XIX.
o příběhu zamilovaného pastýře a o jiných opravdu pěkných příhodách.

Don Quijote ještě nedaleko vsi dona Diega potkal dva muže, duchovní nebo studenty, a dva venkovany jedoucí na čtyřech oslech. Jeden ze studentů vezl s sebou v ranečku ze zeleného plátna něco bílého prádla a dva páry vlněných punčoch, druhý měl pouze dva nové kordy na šerm s koženými váčky na špičce. Venkované vezli různé věci, svědčící, že jedou z nákupu z velkého města domů do vsi; studenti i venkované se podivili donu Quijotovi jako každý, kdo jej spatřil, a toužili seznámiti se s mužem tak se lišícím od ostatních. Don Quijote je pozdravil a seznav, že mají společnou cestu, nabídl se jim za společníka, prose je, aby jeli volněji, neboť jejich osli vykračovali si bystřeji než jeho kůň. A aby je získal, řekl jim, že je potulný rytíř, který všude vyhledává ve světě dobrodružství, a pověděl jim, že se jmenuje don Quijote de la Mancha a že je zván Lví rytíř.

To vše připadalo vesničanům, jako by hovořil řecky nebo turecky, ale studenti ihned uhodli, že je don Quijote trochu pomatený; přesto však se mu obdivovali a jeden z nich řekl:

„Nemáte-li určitého cíle, pane rytíři (ti, kdož se vydávají za dobrodružstvím, jej obyčejně nemají), pojeďte s námi, Milosti, a spatříte nejkrásnější a nejbohatší svatbu, jaká se kdy slavila v Manche a v okolí.“

Don Quijote se otázal, bude-li to svatba nějakého velmože, když ji tak velebí.

„Ne,“ odpověděl student, „bude to svatba jen sedláka se selkou, on jest však nejbohatší v celém zdejším okolí a ona krásná, že krásnější není k nalezení. Přípravy k svatbě, která se má konati na lučině u vsi, ze které pochází nevěsta, nazývaná krásnou Quiterií, jsou velkolepé; ženich se jmenuje Camacho; nevěstě je osmnáct let a ženichovi dvaadvacet. Oba jsou pro sebe jako stvořeni, ačkoliv někteří pomlouvači tvrdí, že rod krásné Quiterie je vznešenější než rod Camachův; dnes ovšem na tom málo záleží, poněvadž bohatství znamená nejvíce. Camacho je opravdu štědrý, dal vybudovati loubí nad celou loukou, takže slunce stěží se prodere, chce-li se podívati na trávu, kterou je louka pokryta. Bude se tam tančiti s meči i drobnými rolničkami, neboť v jeho vsi takové tance znají. O dupáku se nezmiňuji, neboť jich k němu nazval, až Pánbůh brání; avšak žádná z těch věcí, o kterých jsem vyprávěl, nebude na svatbě tak důležitá jako to, co při nich podnikne odmítnutý Basilio. Je to mladý pastýř z téže vsi co Quiteria a má dům vedle domu rodičů Quiteriiných; toho využil Amor, aby obnovil zapomenutou lásku Pyrama a Thisby, neboť Basilio se zamiloval do Quiterie ještě jako útlé dítě a ona splácela jeho touhu počestnou laskavostí, takže si celá ves veselá vyprávěla o lásce dětí Basilia a Quiterie. Když dorostli, otec Quiteriin zakázal Basiliovi obvyklé návštěvy v svém domě, a aby se zbavil ustavičného hlídání, rozhodl se provdati svoji dceru za bohatého Camacha; Basiliovi ji dáti nechtěl, neboť štěstí mu nebylo tak příznivo jako příroda. Přiznávám bez závisti, že je to nejvtipnější chlapec, jakého znám, metá skvěle tyčí, znamenitě zápasí a hraje v míč, běhá jako kamzík, skáče lépe než koza, koulí kuželky, jako by čaroval, zpívá jako skřivan, hraje na kytaru, že téměř mluví, a především výborně zná šerm.“

„Pro tuto jedinou přednost,“ poznamenal don Quijote, „by ten mladík měl dostati za ženu nejen krásnou Quiterii, ale samu královnu Ginebru, kdyby ještě žila, přes odpor Lanzarota a všech jiných, kteří by mu bránili.“

„To by měla slyšet moje žena,“ řekl Sancho Panza pozorně naslouchající, „neboť ona tvrdí, že si každý má vzít jen sobě rovnou, a zastává přísloví: Vrána k vráně sedá. Přál bych si, aby si ten milý Basilio, který se mi líbí, vzal tu paní Quiterii, aby se potěšili a měli dobře ti, kteří nepřejí sňatku milenců,“ (toto myslil ovšem naopak).

„Kdyby se mohli vzíti všichni, kdo se mají rádi,“ řekl don Quijote, „přestalo by právo rodičů rozhodovati o sňatku svých dětí; potom by si dcery zvolily za manžela třeba sluhu svého otce nebo nafoukaného a nastrojeného mladíčka z ulice a možná i ničemného rváče, neboť láska zaslepuje rozvahu, které je nutně třeba při změně stavu; ve stavu manželském je velké nebezpečí, že se zmýlíme, a je třeba velké opatrnosti a ochrany boží, abychom se nezklamali. Chce-li se někdo vydati na dlouhou cestu a je rozumný, najde si nějakého řádného a příjemného společníka, který by jej doprovázel; proč nemá totéž učiniti člověk, který má celý svůj život až do smrti tráviti s druhým, zvláště když jej má tento provázeti na lože, za stůl a všude, jako žena činí? Žena není zbožím, které je možno koupiti, vrátiti, prodati nebo vyměniti, ale bytostí neodlučitelnou až do konce života; jest smyčkou, která se stane gordickým uzlem, vložíš-li si ji na krk, a ten není možno rozvázati jinak leč smrtí. O tomto tématu bych mohl hovořiti déle, ale zdržuje mě zvědavost na další osudy Basiliovy, může-li nám je pan licenciát vylíčiti.“

Student, bakalář či licenciát, jak jej nazýval don Quijote, odpověděl:

„Nevím více o něm, nežli že od oné chvíle, kdy se dozvěděl o svatbě krásné Quiterie s bohatým Camachem, nikdo ho nespatřil usmířit se nebo rozumně promluviti; stále je zadumán, smuten, rozmlouvá sám se sebou, patrně se pomátl; jí velmi málo, pouze ovoce, a spí-li vůbec, tak v polích na zemi jako divoké zvíře; časem vzhlédne k obloze nebo tupě se zadívá na jedno místo, takže připomíná sochu v šatu, kterým vítr pohazuje. Jeho hluboká láska jest zřejmá a strachujeme se, že manželský slib krásné Quiterie bude jeho smrtí.“

„Bůh to zařídí,“ řekl Sancho, „neboť raní-li, tak také vyléčí, a nikdo nemůže říci, co se zítra stane; je to ještě hezkých pár hodin a mnohdy za jedinou chvilku spadne i chalupa; často jsem viděl, že pršelo a zároveň svítilo slunce, a mnohý večer klidně usne a ráno se už neprobudí. Řekněte mi, může se někdo chlubit, že zarazil hřebík do kola osudu? Ne, a mezi ‚ano‘ a ‚ne‘ ženy neodvážil bych se položiti ani špičku špendlíku, že by se tam nevešel. Jestli Quiterie miluje Basilia celým svým srdcem, má celý pytel naděje, neboť láska prý se dívá brýlemi, že jimi vidí zlato místo mědi, bohatství místo chudoby a perly namísto blikavých očí.“

„Ať tě čert vezme, Sancho, přestaň již!“ zvolal don Quijote. „Jak začneš s příslovími a rčeními, nedočká se nikdo konce, leda Jidáš, který tě vezme. Řekni mi, hlupče, jak ty můžeš mluviti o hřebu, kolu a jiném?“

„Inu, když mne nechápete,“ odpověděl Sancho, „nedivím se, že pokládáte moji řeč za nesmysl, ale to nevadí, já si rozumím a vím, že jsem neřekl nic hloupého; to jen Vaše Milost, můj pane, klystýruje moje hovory a činy.“

„Kritizuje je správné,“ podotkl don Quijote, „a ne klystýruje, ty hanobiteli řeči, aby ti jazyk zdřevěněl!“

„Nezlobte se, Milosti,“ řekl Sancho, „víte dobře, že jsem nežil v hlavním městě a nestudoval v Salamance, abych poznal, pletu-li slova ve své řeči. Bůh je mým svědkem, že nemůžete žádati, aby Sayagan hovořil jako Toledan, a jistě jsou i Toledané, kteří mluví až hanba poslouchat.“

„Ano,“ přisvědčil licenciát, „neboť nemohou ti, kteří vyrůstali v jirchárně a na Zodocoveru, mluviti vybraně jako ti, kteří tráví celé dny v chodbách hlavního chrámu, a přece jsou všichni Toledané. Ryzím, čistým a ozdobným jazykem mluví vzdělaní dvořané, i když jsou třeba z Majalahondy; zdůrazňuji vzdělaní, neboť jich jest málo a základem správné mluvy je vzdělání, zvláště pojí-li se k němu i cvik. Já, pánové, studoval jsem církevní právo v Salamance a jsem trochu hrd, že se dovedu vyjadřovati jasně, správně a vybraně.“

„Kdybyste si více byl hleděl cvičení jazyka než cvičení v šermu,“ řekl druhý student, „mohl jste býti prvním žákem a nemusil jste dopadnout nejhůře ze všech.“

„Mýlíte se, bakaláři,“ odpověděl licenciát, „odsuzujete-li cvičení v šermu jako zbytečnost.“

„Nemýlím se,“ řekl Corchuelo, „jsem o tom naopak pevně přesvědčen a dovolte, abych vám to názorně dokázal: kordy s sebou máte, místa je zde dost a já mám náležitou sílu a prudkost a odvahy dost, abych vás přesvědčil, že mám pravdu. Můžete sesednout a užít svých nacvičených kroků, výpadů a bodů a já věřím, že svou přirozenou, nenaučenou obratností vám zahraju, až uslyšíte andělíčky zpívat; ve svou obratnost věřím, neboť žádný člověk na světě mne dosud nepřinutil k útěku a není na zemi takového, abych před ním ustoupil.“

„O útěku nemluvím,“ řekl licenciát, „ale je zcela možné, že by vám vykopali hrob na tom místě, kde byste se se mnou utkal; tím chci říci, že by vás zničil můj výcvik, který přehlížíte.“

„To se ihned uvidí,“ zvolal Corchuelo, seskočil z osla a uchopil vztekle jeden kord, který vezl licenciát na svém dobytčeti.

„Tak to nepůjde,“ řekl ihned don Quijote, „budu říditi zápas a rozhodovati o tom, co často zůstává nerozřešeno.“

Sestoupil z Rocinanta, uchopil kopí a stanul uprostřed cesty v tom okamžiku, kdy již licenciát vybranými pohyby a kroky zaútočil na Corchuela, který se na něho střemhlav vrhal, probodávaje ho, jak se říká, očima. Oba sedláci, kteří zůstali na oslech, byli diváky této smrtelné tragédie.

Corchuelo sekal, bodal, mlátil, odrážel a mával kordem prudčeji než krupobití. Bránil se jako podrážděný lev, ale licenciát mu vrazil k ústům váček na hrotu svého kordu, aby jej políbil jako svaté ostatky, a to jeho vztek ochladilo. Vůbec, licenciát zasáhl kordem všechny knoflíky jeho krátkého kabátu, rozsekal mu šaty, že mu visely jako polypova ramena, dvakráte mu shodil klobouk a podráždil jej tak, že rozzuřen chopil kord za jílec a odhodil jej skoro na tři míle, jak prohlásil jeden z přítomných venkovanů, povoláním soudní písař, který mu pro kord doběhl; to byl dostatečný důkaz, že skutečně cvik vítězí nad silou.

Corchuelo znaven usedl a Sancho k němu přišel a pravil:

„Skutečně, pane bakaláři, uposlechněte mne a podruhé se nepouštějte v zápas kordy, ale v zápas pěstí nebo házejte tyčí, protože na to spíše se hodíte mládím i silou. Skuteční mistři šermu prý trefí hrotem kordu i do jehelního ouška.“

„Jsem potěšen,“ řekl Corchuelo, „že jsem svou porážkou zchytřel a poznal pravdu, jež mi byla neznáma.“

Potom vstal a objal licenciáta a byli přáteli jako dříve.

Písař, který šel pro meč, se pro ně příliš loudal, a poněvadž chtěli včas dostihnouti do vsi Quiteriiny, odkud byli, jeli dále. Cestou je licenciát poučoval o přednostech kordu slovy tak přesvědčivými a tak promyšlenými důvody, že přesvědčil všechny o výbornosti toho umění, a i Corchuelo se vzdal své zaujatosti.

Než dojeli do vsi, setmělo se, ale obloha nad vsí se jim zdála, jakoby poseta nesčíslnými hvězdami. Zaslechli také různé zvuky nástrojů jako fléten, tamburín, harf, dud, bubínků a zvonců; když se přiblížili, zpozorovali bránu, postavenou u vchodu do vsi, ozdobenou lampičkami, kterými vítr tiše vanoucí ani nepohnul, neboť neměl síly, aby šelestil listím stromů.

Hudebníci bavili svatebčany, procházející se na tom příjemném místě ve skupinách: mnozí tančili, jiní zpívali, jiní hráli na různé nástroje. Zdálo se, že celá ta lučina hostí plesající radost a tančící blaho. Mnozí jiní stavěli lešení, ze kterých by mohli pohodlně přihlížeti představení a tancům, které se připravovaly na místě, kde se měla slaviti den nato svatba bohatého Camacha a pohřeb Basiliův.

Don Quijote odmítl jeti do vsi, ač jej bakalář i sedlák žádali; za důvod dal jim, že potulní rytíři nocují raději v polích a lesích než v osadách a třebas pod zlatými střechami; poodjel tedy z cesty, ač Sancho jeho rozhodnutí přijal mrzutě, vzpomínaje na bohaté pohoštění v zámku či domě dona Diega.

KAPITOLA XXI.,
líčící dále svatbu Camachovu a jiné výborné události.

Když tak don Quijote a Sancho spolu mluvili, jak vylíčeno, zaznělo hlasité volání a hluk; křičeli a hlučeli to jezdci na kobylách, přijíždějíce tryskem s hlasitým voláním vstříc snoubencům, kteří se blížili uprostřed různých hudebníků, tanečníků, s farářem a příbuzenstvem obou rodin a význačnými, svátečně ustrojenými osobami přespolních osad.

Sancho spatřiv nevěstu řekl:

„Skutečně je ustrojena po městsku, ne po selsku. Pane Bože, vždyť má na krku drahé korály místo penízků a šaty z nejjemnějšího aksamitu a ne ze zeleného sukna z Cuenky; a vsadím se, že lemování je jistě z atlasu a ne z plátna. Tohle nejsou ruce, ozdobené achátovými kroužky, čert mě vezmi, nejsou-li ty náramky zlaté, vykládané perlami bílými jako mléko, a nemá-li každá cenu oka v hlavě! A ty vlasy! Ó, ta kurví dcerka, má-li je pravé, nespatřil jsem nikdy delší a světlejší, co jsem živ. A kdo by co mohl mít proti její postavě, vždyť je jako palma, plná datlových hroznů – těm se podobají šperky v jejích vlasech a na šíji. Na mou věru, to je holka jako lusk a v bankách flanderských by ji jistě koupili.“

Don Quijote se usmíval prosté chvále Sancha Panzy; zdálo se mu, že se žádná žena nevyrovná jeho paní, Dulcinei z Tobosa. Krásná Quiterie byla trochu bledá, asi po neklidné noci, kterou prožije každá nevěsta před svou svatbou.

Ubírali se k vyvýšenému místu na louce, ozdobenému koberci a květinami, kde se měl konati svatební obřad a odkud se měli podívati na tance a hry. Když se blížili k tomu místu, uslyšeli hlas, který za nimi volal: „Sečkejte přece, lidé nerozumní a zbrklí!“ Na toto zavolání se všichni ohlédli a spatřili muže v černé říze, ozdobené ohnivě rudým kašmírem, který měl hlavu ověnčenou cypřišovým smutečním věncem a v ruce držel velkou hůl. Poznavše v něm, když přišel blíže, Basilia, stanuli všichni, čekajíce, že jim vysvětlí svoje zvolání a slova, a strachujíce se, aby jeho příchod neznamenal nějaké neštěstí.

Přišel unaven a udýchán, postavil se před snoubenci, zarazil hůl železným koncem do země a bled, zíraje upřeně na Quiterii, pravil chvějícím se a chraptivým hlasem:

„Víš zajisté, nevděčná Quiterio, že podle svaté víry, kterou vyznáváme, nesmíš se provdati za mého života, a víš dobře, že jsem čekal, až se časem a mým přičiněním zdvojnásobí můj majetek a že jsem nikdy nezlehčoval tvoji čest; ale tys nechala za mými zády mé čestné úmysly a chceš učiniti, ač patříš mně, svým pánem jiného, jemuž bohatství přináší nejen pohodlný život, ale i štěstí; a aby jeho štěstí dostoupilo vrcholu (ne že bych byl přesvědčen, že je toho hoden, ale poněvadž je to vůle boží), odstraním vlastní rukou překážku a nesnáz stavějící se mu v cestu a zničím sama sebe. Ať žije bohatý Camacho a nevděčná Quiteria dlouho a šťastně a ať zahyne ubohý Basilio, kterému chudoba zničila křídla štěstí a sklátila jej v hrob!“

Po těchto slovech uchopil hůl zaraženou v zemi, která však byla, jak se ukázalo, pochvou dlouhého kordu v ní skrytého, opřel o zem jílec a nalehl rychle a odvážně na kord; zakrvácený hrot a polovice ocelového ostří projela mu zády a ubožák klesl na zem probodnut vlastní zbraní a zbrocen krví. Ihned přichvátali jeho přátelé, zdrceni jeho krutým osudem a koncem; don Quijtote seskočil z Rocinanta a přiběhl mu na pomoc a drže jej v náruči zpozoroval, že není ještě mrtev. Chtěli mu kord odstraniti z těla, ale přítomný farář to zakázal, soudě, že se musí nejprve vyzpovídati, protože zcela jistě zemře, jakmile mu jej vytrhnou.

Basilio se poněkud vzchopil a tiše a bolestně řekl: „Kdybys mi, krutá Quiterio, podala v této poslední a krátké chvíli ruku k sňatku, domníval bych se, že moje odvaha bude omluvena, neboť bylo by to moje největší štěstí, toto spojení s tebou.“ Farář slyše to napomenul ho, aby se staral dříve o spásu své duše nežli o žádosti tělesné a aby prosil Boha za odpuštění svých poklesků i svého zoufalého činu. Basilio řekl, že se nevyzpovídá, nestane-li se Quiteria jeho ženou, neboť to blaho by vzpružilo jeho vůli a dodalo mu síly, aby se vyznal ze svých hříchů. Don Quijote uslyšev přání umírajícího prohlásil, že prosba Basiliova je spravedlivá, náležitá a uskutečnitelná, neboť pan Camacho bude stejně ctěn, ožení-li se s paní Quiteriou jako s vdovou po hrdinném Basiliovi nebo přijme-li ji od otce. Pouhé ano, kterým bude sňatek potvrzen, nebude míti jiného významu, než že bylo vysloveno, neboť svatebním ložem při tomto sňatku bude hrob.

Camacho slyše to váhal co říci a počíti, ale přátelé Basiliovi ho prosili a naléhali na něho, aby Quiteria svolila k sňatku, aby duše Basiliova nebyla zahubena odcházejíc ze života v zoufalství, až konečně svolil, poněvadž to vyplnění jeho touhy oddalovalo pouze na chvíli. Potom všichni, jedni prosíce, jiní se slzami, nutili Quiteriu a vyzývali ji, aby se provdala za ubohého Basilia, ona však podobala se mramoru a strnulé soše a neodpovídala nevědouc, nemohouc nebo nechtíc; snad by byla vůbec nepronesla ani slova, kdyby ji byl farář nepožádal o rychlé rozhodnutí, že Basilio umírá a nemá času k jejím dlouhým průtahům.

Tehdy krásná Quiteria mlčky zdrcena a smutná přistoupila k místu, kde ležel Basilio s očima obrácenýma v sloup, těžce dýchaje a zmateně a rychle opakuje její jméno; zdálo se, že umřel jako pohan a ne jako řádný křesťan. Quiteria se k němu přiblížila, klekla a prosila jej o ruku pohyby, ne slovy.

Basilio otevřel oči a pohlédnuv na ni pevně pravil:

„Quiterio, ty ses nade mnou slitovala, ale tvůj soucit mě zničí, neboť nemám sil snášeti štěstí, které mi dáváš chtějíc se za mne provdati, ani přemoci bolest zahalující mi oči strašným stínem smrti. Prosím tě však, světlo mého neštěstí, nesvoluj k sňatku se mnou pouze proto, abys vyplnila mou prosbu, a neklamej mne opět, ale doznej slovy, že si mě vyvoluješ jako pravého manžela a bez donucování; bylo by kruté, abys mě v tomto případě oklamala nebo se přetvařovala tomu, kdo s tebou vždy jednal pravdivě.“

Při těchto slovech omdléval, takže se všichni přítomní domnívali pokaždé, že již zemře. Quiteria uchopila cudně a ostýchavě ruku Basiliovu a řekla mu:

„Žádná moc nezvrátí mé vůle a stávám se tvou zákonitou manželkou dobrovolně a přijímám tvou ruku, podáváš-li mi i ty svoji ruku ze své svobodné vůle beze zmatku a aniž ti vadilo neštěstí, které tě stihlo pro tvou ukvapenost.“

„Podávám ti ji,“ odpověděl Basilio, „beze zmatku nebo omylu, se zdravým rozumem, daným mi nebem; tak se ti zaslibuji a stávám se tvým mužem.“

„Já tobě manželkou,“ řekla Quiteria, „ať žiješ ještě dlouhá léta, nebo ať tě odnesou z mé náruče do hrobu.“

„Na to velké poranění,“ poznamenal Sancho Panza, „vypráví ten mladík skoro mnoho; ať zanechá těch zamilovaných řečí a stará se raději o svou duši, kterou má, jak myslím, už na jazyku.“

Basilio a Quiteria si podali ruce, slzící a vzrušený farář je oddal, žádaje Boha o věčný mír pro duši mladého muže; Basilio, jakmile dosáhl požehnání, vyskočil a vytrhl kord, jemuž čepelí bylo jeho tělo. Všichni přítomní byli překvapeni a nekteří, spíše hloupí než chytří, volali:

„Zázrak! Zázrak!“

Užaslý a překvapený farář sáhl oběma rukama na ránu a poznal, že čepel neprojela masem a žebry Basiliovými, ale železnou rourou, plnou krve, již si šikovně na ono místo upevnil; později zvěděli, že krev připravil tak, aby se nesrazila.

Farář, Camacho i všichni přítomní zkrátka poznali, že byli oklamáni a podvedeni. Quiteria nebyla patrně nijak uražena žertem, dokonce slyšíc, že kdosi tvrdí, že sňatek jest podvodný a neplatný, prohlásila, že jej tedy prohlašuje za platný; všichni z toho usuzovali, že žert byl nastrojen se souhlasem a úmluvou obou; rozzlobený Camacho a jeho příznivci chtěli se ihned pomstíti, tasili meče a útočili na Basilia, kterého ihned hájilo lidí právě tolik; don Quijote pak s napřaženou píkou, kryje se štítem, zaujal místo v čele jejich. Sancho, který nepřál nikdy podobným dobrodružstvím, odešel ke kotlům, z nichž měl ty své maličkosti, neboť se mu zdálo, že je to místo téměř posvátné a hodné úcty.

Don Quijote zvolal:

„Ustaňte, pánové, neboť není vhodné mstíti urážky způsobené láskou; pomyslete, že láska i válka je totéž a ve válce je dovoleno a velmi časté uchylovati se ke lsti a zradě k poražení nepřítele, a tedy i v lásce jest správná lest a úskok, kterých užíváme, abychom dosáhli cíle, pokud by to neškodilo prospěchu a cti milované bytosti! Quiteria a Basilio se stali manželi spravedlivým a laskavým řízením Prozřetelnosti. Camacho, poněvadž je bohat, může dosáhnouti štěstí kdekoliv, kdykoliv se mu zachce. Basiliovým majetkem jest jen tato ovečka, kterou mu nesmí vzíti žádný, ani ten nejmocnější; co Bůh spojí, nikdo ať nerozlučuje, a kdyby se o to někdo pokusil, bude ztrestán hrotem tohoto kopí.“

Při této řeči mával kopím na všechny strany tak obratně, že zahnal všechny, kteří ho nikdy neviděli; Camacho pak uražen odmítnutím Quiteriiným přestal ji milovati, a proto také farář, muž moudrý a laskavý, snadno ho utišil i jeho přátele; na rozkaz Camachův skryli meče a vinili Quiteriu z lehkomyslnosti více než Basilia z úskoku.

Camacho uvážil, že miluje-li Quiteria Basilia jako děvče, že by jej milovala také jako žena, a soudil, že musí děkovati Bohu více za to, že mu ji vzal, než kdyby mu ji byl nechal; když se uklidnili přátelé Camachovi, i Basiliovi se uklidnili a zámožný Camacho, aby dokázal, že ho žert nermoutí, rozkázal, aby se svatba dokončila, jako by on se ženil; ale Basilio, jeho manželka a přátelé s tím nesouhlasili a odjeli do vsi Basiliovy, neboť i čestní a moudří chudáci mívají přátele, kteří je ctí, chrání a milují, jako boháči mají ty, kteří jim pochlebují a je doprovázejí.

S nimi odjel také don Quijote, kterému se obdivovali jako muži odvážnému i jako hrdinovi. Sancho jediný však byl rozmrzen, že se nemohl zúčastniti hodů a radovánek Camachových, které končily až v noci, a jel smuten a zarmoucen s donem Quijotem, provázejícím družinu Basiliovu. Opustil sice hrnce egyptské, ale nesl je ve svém břiše a vzpomínka na snědené „maličkosti“, které dostal v pánvi, byla mu odznakem toho opuštěného štěstí a štědrosti. Následoval Rocinanta tedy syt, ale smuten a zamyšlen, na svém oslu.

KAPITOLA XXVI.,
pokračující v půvabném dobrodružství loutkáře a vypravující jiné opravdu zajímavé věci.

Umlkli Tyrští a Trojané, totiž chci říci, že všichni diváci pozorně poslouchali vykladače tajemství, když tu se za jevištěm ozvalo bubnování, hlas trubek a rachocení četných děl; hluk na okamžik utichl a tlumočník zvolal:

„Tato pravdivá hra, která se nyní Vašim Milostem předvádí, vzata jest přesně z francouzských kronik a španělských románů, které jdou od úst k ústům starých i mladých po ulicích. Hra představuje osvobození Melisendry, zajaté Maury ve španělském městě Sansueni, jejím manželem panem donem Gaiférem; městem Sansuení zvalo se kdysi nynější město Zaragoza; ale povšimněte si, Milosti, jak hraje don Gaiféros v kostky, jak také říká báseň:

U stolu při hře sedí don Gaiféros,
na svou už dávno nemyslí Melisendru.

Osoba, která právě vystupuje na jeviště s korunou na hlavě a žezlem v pravici, jest Karel Veliký, domnělý otec Melisendřin. Nelíbí se mu zahálčivý způsob života a lhostejnost jeho zetě a přichází jej pokárat. Poslyšte, jak důrazně a prudce jej napomíná, jako by jej chtěl několikráte přetáhnout žezlem přes hlavu; někteří spisovatelé dokonce tvrdí, že to učinil; když mu dokázal, jaká záhuba hrozí jeho cti, nepostará-li se o osvobození své manželky, pravil mu prý:

Dosti jsem pověděl vám, vězte! –

Povšimněte si, Milosti, jak císař se odvrací a odchází, nevšímaje si rozhněvaného dona Gaiféra, který prudce zahazuje desku a žádá, aby mu připravili zbraň; prosí svého bratrance dona Rolanda o meč Durindanu, ten však odmítá, že nemůže, nabízeje mu ale svůj doprovod na té nebezpečné výpravě, kterou podniká; ale rozhněvaný hrdina zdráhá se přijmout tvrdě, že sám dovede vysvoboditi svou manželku, třeba byla skryta v nejhlubších útrobách země; potom ozbrojen vydává se na cestu.

Pohleďte, Milosti, na onu věž, kterou je možno spatřiti; je to jedna z věží maurského hradu zaragozského, nyní nazývaného Alfafería; dáma v maurském oděvu na balkoně jest sličná Melisendra, která odtamtud často se dívala na cestu do Francie a vzpomínala ráda v zajetí na Paříž a svého manžela. Nyní uvidíte však něco nového a dosud vámi nevídaného. Zajisté vidíte toho Maura tiše se kradoucího s prstem na ústech za Melisendru? Všimněte si, jak ji rychle políbil na rty a ona si uplivla a utírá si ústa bílým rukávem košile; pláče a rve si zoufalstvím krásné vlasy, jako by ony byly vinny tím zločinem? A nyní pohleďte: onen vznešený Maur, kterého vidíte v sloupoví, jest král Marsilio Sansueňský; zpozoroval drzost Maurovu a přes to, že jest jeho příbuzným a věrným přítelem, poroučí, aby jej svázali, vyplatili mu dvě stě ran a vedli jej městem s hlasateli napřed, biřici vzadu, jak bylo zvykem; vidíte, jak již tamhle skoro vykonávají jeho rozkaz, ačkoliv zločin vlastně ještě nedokonán, ale Maurové neznají odkladů ani dlouhého odvolávání, jako to je u nás.“

„Chlapče, chlapče,“ pravil nahlas don Quijote, „vykládejte ten svůj příběh krátce bez průtahů a rozvláčností, neboť chce-li člověk poznati řádně pravdu, je třeba mnoha důvodů a důkazů.“

Na to se ozval vzadu mistr Pedro:

„Hochu, zbytečně mnoho nemluv a dělej a poslechni rozkaz pána, který tomu jistě dobře rozumí; nejlepší je pěkně prostý zpěv, beze všech kudrlinek.“

„Poslechnu vás,“ řekl hoch a pokračoval:

„Ten člověk blížící se v gaskoňském plášti je sám don Gaiféros, očekávaný toužebně manželkou, jež spokojena s potrestáním drzého Maura radostně a klidněji vstoupila na balkon věže; a myslíc, že mluví s nějakým pocestným, mluví vše, co jest v této romanci, se svým manželem:

‚Rytíři, do Francie míříš?
Ptej se tam po Gaiferovi!‘

Nebudu však v tom pokračovati, poněvadž rozvláčnost obyčejně nebaví; vizte jen, že don Gaiféros odhrnuje plášť a nyní poznáváte z radostných posunků Melisendřiných, že jej poznala; teď sestupuje z balkonu, aby odjela na koni za svým manželem. Ale ubohá! Cíp sukně uvázl za železnou tyč balkonu a zůstává viseti, nemohouc sestoupiti dolů. Ale dobré nebe, jak vidíte, vysvobozuje i z nejhorší bídy; don Gaiféros přijíždí a prudce ji strhne na zem; nedbaje, že se jí roztrhá drahá sukně; pak ji rychle vyzvedne na hřbet koně obkročmo jako muže a žádá ji, aby ho zezadu objala kol hrudi, aby nespadla; paní Melisendra obyčejně takto nejezdí. Všimněte si, že i kůň prozrazuje řehtáním svou radost nad krásným a odvážným břemenem, nesa svého pána i paní. Rychle se obrátivše opouštějí město a spěchají vesele a rozjařeně k Paříži. Jeďte s Bohem, upřímní milenci, jimž se žádný nevyrovná! Dojeďte šťastně do své vlasti, kterou milujete, bez překážek a nástrah na blahé cestě! Kéž spatří zraky vašich známých a přátel, jak žijete klidně dny života, a nechť vám jich je přáno, kolik jich bylo dopřáno Nestorovi.“

Tu opět zvolal mistr Pedro:

„Pomalu, hochu, spěješ tuze vysoko, všeho s mírou.“

Hoch neodpověděv pokračoval:

„Ale všetečné oči, jimž se nic neskryje, spatřily Melisendru slézat z balkonu a vsedat na koně a ihned se to dověděl král Marsilio, jenž velel do zbraně. Patřte, jaká rychlost! Ze všech věží mešit v celém městě znějí zvony.“

„Ty zvony sem nepatří, mistře Pedro,“ poznamenal don Quijote, „Maurové nemají zvony, ale bubny a píšťaly, podobné našim klarinetům, proto znění zvonů v Sansueni je holým nesmyslem.“

Mistr Pedro slyše tato slova ustal v zvonění a pravil:

„Nevšímejte si takových drobností, milostivý pane done Quijote, a nechtějte ve všem takových důkladností. Což se u nás nehraje tisíce divadelních kusů, plných nesmyslů a nesprávností, které se přesto líbí, a lidé se jim často dokonce obdivují i chválí je? Pokračuj, hochu, a nevšímej si jejich poznámek; když budu míti za to peníze, jsem ochoten hrát víc nesmyslů, než má slunce atomů.“

„Máte pravdu,“ řekl don Quijote a hoch pokračoval:

„Pohleďte, jaké množství vznešeného rytířstva spěchá pronásledovat ty dva katolické milence, slyšte, co hlaholí polnic, ječí píšťal a kolik se ozývá bubnů a bubínků; obávám se, že je dohoní a přivlekou zpět, přivázané k ocasu vlastního jejich koně. Bylo by to strašné napohled.“

Tu don Quijote spatřiv takové množství Maurů a slyše takový povyk, rozhodl se pomoci uprchlíkům; vstal a hlasitě zvolal: „Nepřipustím, aby za mé přítomnosti a za mého života někdo týral tak statečného a slavného rytíře, jakým jest don Gaiféros. Ustaňte, podlá lůzo, stíhat ho a pronásledovat, nebo se setkáte se mnou.“

Po těch slovech vytasil meč, vrhl se skokem k jevišti a prudce a neobyčejně vztekle jal se sekat do maurských figurek, porážeje jedny, utínaje hlavy a údy druhým, drtě ony a jednou dokonce se rozehnal mečem, že by byl zasáhl mistra Pedra a usekl mu hlavu jako makovici, kdyby nebyl uskočil a neskrčil se.

Mistr Pedro křičel:

„Ustaňte, Milosti pane done Quijote, pomyslete, že to nejsou opravdoví Mauři, které ničíte, bijete a rozsekáváte, ale loutky z lepenky! Pomyslete přec při mých hříších, že ničíte mne a celý můj majetek!“

Don Quijote se však nepřestal oháněti mečem a rozdával rány sečné i bodné, jakoby příval vodní. Než by dvakrát Věřím odříkal, zbořil celé jeviště, roztříštil všechny loutky na kusy, krále Marsilia těžce poranil a císaři Karlovi Velikému rozpoltil hlavu i korunu. Obecenstvo bylo zděšeno a opice utekla na střechu hostince; bratranec se bál, panoš dostal strach a sám Sancho Panza byl velmi polekán, neboť nikdy neviděl svého pána tak rozzlobeného a zuřivého, jak se při té hrůze zapřisáhl.

Don Quijote zničiv úplně celé jeviště uklidnil se trochu a pravil:

„Chtěl bych, aby zde byli všichni ti, kteří pochybují o zásluhách potulných rytířů a věřit v ně nechtějí. Pomyslete jen, co by se bylo stalo z milého dona Gaiféra a krásné Melisendry; jistě by je ti psi byli dostihli a nějak jim ublížili. Ať tedy žije potulné rytířstvo a předčí vše, co je nyní na světě!“

„I spánembohem!“ řekl zdrceně mistr Pedro, „a já ať zemru, neboť jsem tak nešťastný, že bych mohl opakovati po králi donu Rodrigovi:

Včera Španělsko mě zvalo pánem,
a dnes nemám, kam bych hlavu složil.

Před půl hodinou, ba ještě méně, jsem byl pánem králů a císařů, majitelem četných stájí s koňmi, beden a zavazadel se spoustou krásného šatstva, a nyní jsem chudým, nešťastným žebrákem a nemám ani opice, neboť než ji opět chytím, řádně se zapotím, a to vše vinou nevhodné zuřivosti pana rytíře, který prý chrání sirotky, trestá křivdy a koná jiné dobré skutky; u mne jediného se však minul se svým šlechetným cílem – ach, blahoslaveno a pochváleno budiž nebe, kde se nejvíc zdvíhá! Rytíři Smutné Postavy bylo asi určeno, aby zničil postavy moje.“

Sancho Panza dojat slovy mistra Pedra pravil:

„Nenaříkej, mistře Pedro, a neplač, nebo mi srdce pukne žalostí; můj pán, don Quijote, jest tak dobrým a katolickým křesťanem, že pozná-li, že tě poškodil, jistě ti rád dá náhradu a zaplatí řádně.“

„Kdyby mi aspoň hradil pan don Quijote část škody, kterou mi udělal, byl bych s tím spokojen a Jeho Milost by spasila svoje svědomí, neboť nedosáhne spasení ten, kdo bez svolení majitele má něco cizího a nevrací to.“

„Máte pravdu,“ poznamenal don Quijote, „ale nevím ještě, mistře Pedro, co mám vašeho.“

„Tak!“ zvolal mistr Pedro. „A kdo rozsekal a rozmetal tyto zbytky, válející se po tvrdé, neplodné zemi, než nezdolná síla tohoto statečného ramene, a komu patřila ta těla, když ne mně, a konečně, čím jsem si vydělával peníze, když ne jimi?“

„Nyní zase vidím, co jsem viděl už často,“ pravil na to don Quijote, „že kouzelníci, kteří mě stíhají, mi postaví před zrak věci, jak jsou, a pak je změní, jak se jim líbí. Říkám vám poctivě a bez přetvářky, pánové, kteří mě posloucháte, že jsem pokládal vše za skutečnost, domnívaje se, že Melisendra jest Melisendrou, don Gaiféros donem Gaiférem, Marsilio Marsiliem a Karel Veliký Karlem Velikým; proto jsem se rozhněval a chtěl chrániti a brániti prchající, jak mi to kázala moje povinnost potulného rytíře, a s tímto dobrým úmyslem jsem podnikl, co jste viděli. Že to skončilo naopak, je vinou ne mou, ale oněch lotrů, kteří mě stíhají. Sám se nicméně odsuzuji k náhradě za svůj omyl, ačkoliv jsem se ho nedopustil ze zlomyslnosti. Ať si mistr Pedro určí cenu za zničené figurky, a já ji splatím řádnou a platnou mincí kastilskou.“

Mistr Pedro ukloniv se řekl:

„Jiného jsem se nenadál od křesťanské šlechetnosti dona Quijota de la Mancha, dobrého pomocníka a zastánce všech ubohých a chudých lidí bloudících světem; pan hostinský a velký Sancho ať prostředkují mezi Vaší Milostí a mnou a určí cenu skutečnou či pravděpodobnou rozbitých loutek.“

Hostinský i Sancho svolili a poté sebral mistr Pedro ze země bezhlavého krále Marsilia Zaragozského řka:

„Jest jisto, že tento král nemůže již zastávati hodnost královskou, již míval, a proto žádám, souhlasíte-li s tím i vy, půl páta realu za jeho zničení, smrt a konec.“

„Pokračujte,“ řekl don Quijote.

„Za toto roztětí,“ pokračoval mistr Pedro zvedaje rozpolceného císaře Karla Velikého, „chci pět a čtvrt realu a není to mnoho.“

„A málo také ne,“ podotkl Sancho.

„Ale ani příliš ne: shodněme se na pěti realech,“ navrhl hostinský.

„Dejme u všech pět a čtvrt,“ pravil don Quijote, „nezáleží na tom, bude-li státi celé to neštěstí o čtvrt reálu více nebo méně; a popilte si, mistře Pedro, mám již hlad a jest již čas k večeři.“

„Tato figura,“ pokračoval mistr Pedro, „které schází nos a oko, je krásná Melisendra; za tu žádám, a spravedlivě, dva realy a dvanáct maravedí.“

„V tom by byl ďas,“ zvolal don Quijote, „aby v tuto chvíli nedostihla Melisendra se svým manželem již francouzské hranice; zdálo se mi přece, že jejich kůň letí spíše než běží, a proto se nedám od vás oklamati beznosou Melisendrou, neboť ta skutečná, promyslím-li vše důkladně, již se veselí o závod se svým manželem ve Francii; Bůh pomoz každému k jeho majetku a my jednejme poctivě a řádně a pokračujme!“

Mistr Pedro zpozorovav, že don Quijote mluví jako blázen a trvá na své původní myšlence, nechtěl, aby mu unikl, a proto rychle řekl:

„Patrně to není Melisendra, ale některá z jejích služebných a zaplatíte-li mi za ni šedesát maravedí, budu spokojen a budeme dobře vyrovnáni.“

Podobným způsobem odhadl cenu mnoha jiných rozmlácených figur a oba prostředníci ji snížili se souhlasem obou stran; celkový obnos byl čtyřicet a tři čtvrti realů, které Sancho ihned vyplatil; mimoto žádal mistr Pedro dva realy za obtížné chytání opice.

„Vyplať mu je, Sancho, za to si chytí nejen opici na střeše, ale koupí si ještě jednu v hospodě a zaplatil bych dvě stě za šťastnou zprávu každému, kdo by mi zaručeně řekl, jsou-li paní doňa Melisendra a pan don Gaiféros již ve Francii a doma.“

„Nikdo to nedovede říci lépe než moje opice,“ pravil mistr Pedro, „ale teď ji nepolapí ani ďábel; myslím však, že ji oddanost ke mně a hlad přinutí k návratu ještě dnešní noci; nu, uvidíme, jak Pánbůh chce.“

Spor pro divadlo utichl tedy a všichni povečeřeli klidně a šťastně za peníze štědrého dona Quijota. Ještě za tmy odešel muž s píkami a halapartnami, a když se rozednívalo, přišli se rozloučiti s donem Quijotem bratranec a panoš, onen vracel se domů a panoš, aby pokračoval v cestě, na niž mu don Quijote přispěl tuctem realů. Mistr Pedro se chtěl vyhnouti dlouhým řečem dona Quijota, neboť jej znal velmi dobře, proto vstal před východem slunce a se zbytky divadla a opicí odešel rovněž za dobrodružstvím. Hospodský, který neznal dona Quijota, obdivoval se jeho bláznovství i jeho štědrosti. A když Sancho vyplnil rozkaz pánův a řádně zaplatil, opustili hospodu téměř v osm hodin zrána. Nyní je opustíme na jejich cestě a povíme jiné věci, nutné k vysvětlení této skvělé historie.

KAPITOLA XXVII.,
kde se vypráví, kdo byl mistr Pedro a jeho opice a jaká nehoda stihla dona Quijota v hýkavém dobrodružství, které neskončilo, jak by si byl přál a jak myslil.

Cide Hamete, kronikář tohoto velkého vyprávění, počíná tuto kapitolu těmito slovy:

„Přisahám jako katolický křesťan.“

Jeho překladatel praví, že přísahá-li Cide Hamete jako katolický křesťan, ač je Maur (a tím byl beze vší pochyby), znamená to pouze, že – jako katolický křesťan – když už přísahá, mluví nebo má mluvit pravdu, také on se drží pravdy jako ten přísahající katolík ve všem, co míní psát o donu Quijotovi a zvláště o tom, kdo byl mistr Pedro a co to bylo za hadačskou opici, jež vábila a udivením plnila všechny vsi svými výpověďmi. A říká, že každý, kdo četl první díl této knihy, si jistě vzpomíná na Ginesa de Pasamonte, jehož zachránil don Quijote s ostatními galejníky v Sieře Moreně. Za toto dobrodiní se mu ti zlí a nezřízení lidé špatně odměnili a zle mu zaplatili. Tento Gines de Pasamonte, jejž don Quijote zval Ginesillo de Parapilla, ukradl Sanchu Panzovi osla; v první knize vinou tiskařů bylo vynecháno jak a kdy, proto si mnozí myslili, že je ta chyba tiskařů zaviněna zapomnětlivostí spisovatelovou. Gines jej totiž ukradl Sanchovi, když na něm sedě spal, podobným úskokem jako Brunelo, když Sacripantovi před Albrakou odvedl koně zpod nohou; o tom, jak jej Sancho opět získal, bylo již vyprávěno.

Tento Gines ze strachu před trestem spravedlnosti za své nesčetné ničemnosti a zločiny tak mnohé, že je sám sepsal v tlustý svazek, rozhodl se, že odejde do království aragonského; zavázal si levé oko a stal se komediantem, neboť komedie a různé kejkle rukama ovládal dokonale. Od několika křesťanů vracejících se z Berberska z otroctví koupil náhodou i onu opici a naučil ji, že mu na určitý pokyn skočila na rameno a šeptala do ucha nebo se aspoň tak stavěla. Než vešel do vesnice s divadlem a opicí, důkladně se vyptal v sousední obci nebo jinde na zvláštní události ve vsi a na osoby a dobře si je zapamatoval; sehrál nejprve nějakou historii, jednou tu, jednou onu, ale vždy veselou, známou a zajímavou.

Po představení seznámil obecenstvo se schopností své opice, zdůrazňuje, že uhodne minulost a přítomnost, ale na otázky o budoucnosti že neodpovídá. Za každou odpověď žádal dva realy, někdy i méně, jak soudil o zámožnosti tazatelů; když se časem dostal do domu, jehož osudy znal, přes to, že se ho netázali nechtějíce platiti, dal opici znamení a potom říkal, že mu opice vyprávěla to a to, jak to s událostmi souviselo. Tak si získal neobyčejné důvěry a všichni šli jen za ním; a poněvadž byl velmi chytrý, odpovědi se obyčejně hodily na otázky, a protože nikdo ho nezkoumal a nechtěl věděti, jakým způsobem opice věští, oklamal každého a hromadil peníze.

Jakmile vstoupil do hostince, poznal ihned dona Quijota i Sancha, a proto oba tak udivil i všechny přítomné; ale byl by to zle odpykal, kdyby byl don Quijote ťal mečem níže srážeje hlavu králi Marsiliovi a niče jeho jízdu, jak bylo vyprávěno v předcházející kapitole. Toť vše o mistru Pedrovi a jeho opici.

Nyní se vracím opět k donu Quijotovi de la Mancha; opustiv hospodu ustanovil, že nejprve projde břehy řeky Ebra, než odejde do města Zaragozy, neboť doba turnajů byla ještě daleko a měl kdy. S tímto úmyslem pokračoval v cestě bez jediného dobrodružství dva dny a třetího dne dostihnuv vrcholu kopce uslyšel hluk bubnů, trub a pušek. Nejprve myslil, že tudy táhne nějaký pluk vojáků; aby je spatřil, pobídl Rocinanta a z vršku, když naň dojel, uviděl dole asi dvě stě lidí, jak přibližně určil, ozbrojených různými zbraněmi, jako kopími, kušemi, oštěpy, halapartnami i píkami, několika puškami a mnohými štíty. Zamířil z vršku k cestě a uviděl zřetelně prapory, rozeznal barvy a spatřil znaky, hlavně odznak na praporu nebo korouhvi z bílého atlasu; byl tam dovedně nakreslen osel velikosti malého sardinského oslíka se zdviženou hlavou, tlamou otevřenou a vyplazeným jazykem; z jeho postavy i podoby bylo viděti, že hýká, kolem něho pak byl nápis s tímto dvojverším:

Nehýkali nadarmo
oba starostové.

Podle tohoto znaku poznal don Quijote lidi z hýkavé vesnice, řekl to Sanchovi a vysvětlil mu nápis na praporu. Poznamenal také, že se vypravovatel celé příhody patrně zmýlil, neboť podle dvojverší na praporu hýkali starostové, ne konšelé, jak on tvrdil. Sancho Panza odpověděl:

„Nehleďte na to, pane, třeba se ve vsi konšelé, kteří tehdy hýkali, stali starosty, a tak je možno je nazývat oběma názvy. Konečně pravdivosti příběhu neškodí, byli-li to konšelé nebo starostové, jen když hýkali, je to ostatně jedno, hýká-li starosta nebo konšel.“ Domyslili si a poznali, že se uražená vesnice střetla s druhou, která ji urazila více, než jak dovolovalo sousedství.

Don Quijote zamířil k nim k velkému smutku Sanchovu, který se nikdy rád nepletl do podobných sporů. Sešikovaní jej vzali mezi sebe, myslíce, že to jest nějaký jejich straník. Don Quijote zvedl hledí a s důstojnou hrdostí a ušlechtilostí dojel k oslímu praporu; tam jej obklopili přední mužové vojska a dívali se na něho užaslí jako všichni, kteří se s ním poprvé setkali. Don Quijote zpozorovav jejich úžas a vida, že nikdo jej neoslovuje, využil toho ticha a hlasitě pravil:

„Ctění pánové, důtklivě vás prosím, abyste bez přerušování vyslechli můj výklad, ovšem bude-li se vám líbiti a nebudete-li se nuditi; tehdy na nejmenší váš pokyn dám si zámek na ústa a budu držeti jazyk za zuby.“ Všichni ho ujistili, že rádi vyslechnou jeho výklad, aby mluvil.

Pak don Quijote pokračoval:

„Já, pánové, jsem potulný rytíř, jehož povoláním je válečnictví a jehož povinností jest chrániti potřebné a pomáhati utiskovaným. Před několika dny dověděl jsem se o vaší nehodě a proč se musíte chápati každé chvíle zbraně k potrestání nepřátel; promyslil jsem několikrát celou vaši záležitost a myslím, usuzuje podle zákonů o souboji, že se neprávem cítíte uraženi, vždyť jednotlivec nemůže uraziti celou obec, pouze kdyby ji celou obžaloval a vinil ze zrady, nemaje dostatečné množství důkazů proti určitému jednotlivci. Příklad toho máme u dona Diega Ordóňeza de Lara, který obžaloval celé město Zamoru, nevěda, že pouze Vellido Dólfos zradil zavraždiv krále; proto obvinil a vyzval všechny a všichni měli právo pomsty a odpovědi. Ovšem don Diego se trochu ukvapil a překročil hranice obviňování i výzvy, obžalovávaje a vyzývaje mrtvé, řeky, obilí, plod v těle mateřském a mnohé jiné nepatrnosti, jak jsou přitom uváděny; ale co dělat, když propukne hněv, není pouta, jež by svázalo jazyk.

Poněvadž tedy jednotlivec nemůže uraziti celé království, provincii, město, obec ani vesnici, jest patrno, že nemáte příčiny mstíti válečnou výpravou urážku, které není; to by bylo pěkné, aby se na každém kroku pobíjeli Kocourkovští s těmi, kteří jim tak říkají, nebo ti Kastrolníci, Zelinkáři, Rakaři, Mydlinkové a jinak přezdívaní, jimiž si vyplachují ústa kluci a ledajací lidé. To by tak hrálo, aby všechny tyhle znamenané obce se zvedly a mstily, nadělaly si šavlí z klarinetů a mlátily se při každém nepatrném sporu. Nikoliv, toho Bůh nechce a nedopustí; rozumní muži a řádné vesnice mají pouze ze čtyř důvodů bojovati, zbrojiti a vydávati ve zkázu svoje osoby, životy a majetek: předně pro obhájení víry katolické, za druhé pro své životy, neboť to káže zákon lidský i božský, za třetí na obhájení cti, své rodiny a jmění, a konečně za čtvrté ve spravedlivé válce ve službě králově. Pátý pak důvod možno spojiti s důvodem druhým a jest to obrana vlasti.

S těmito pěti důvody možno spojiti ještě jiné mnohé, odůvodněné a spravedlivé, které také ukládají boj; ale chopí-li se někdo zbraně z příčiny malicherné a směšné a spíše pro zábavu než pro urážku, zdá se, že nemá zdravého rozumu, tím více, že nespravedlivá pomsta – a spravedlivou nemůže msta býti – odporuje přímo svatému náboženství, jež vyznáváme a které káže, abychom dobře činili nepřátelům svým a milovali ty, kteří nás nenávidí. Zdá se sice trochu nesnadné dostáti tomuto přikázání, ale pouze těm, kdo dávají přednost světu před Bohem a tělu před duší; Ježíš Kristus, opravdový Bůh i člověk, jenž nikdy nelhal a také lháti nemohl a nemůže, náš zákonodárce, řekl, že jeho jho jest sladké a břímě lehké; nemohl tedy žádati něco, co bychom nemohli plniti. Z tohoto důvodu, milí pánové, jest nutno, aby se Vaše Milosti uklidnily po zákonu božském i lidském.“

Ať mě čert veme, řekl si v duchu Sancho, nevyrovná-li se můj pán telelogovi nebo není-li mu podoben jako vejce vejci. Don Quijote si oddechl a chtěl v řeči pokračovati, poněvadž posluchači zůstali tiši, a byl by to učinil, ale prostořekost Sanchova mu v tom zabránila, neboť ten, vida, že pán přerušil výklad, pravil místo něho:

„Můj velitel, don Quijote de la Mancha, dříve nazývaný Rytířem Smutné Postavy, nyní Lvím Rytířem, jest rytíř velmi moudrý; znalostí latiny a španělštiny vyrovná se bakaláři, dobře radí a dobře jedná jako řádný vojín a ovládá všechna ustanovení a předpisy v takzvaném souboji; a proto musíte poslechnout jeho rad, a dopadnete-li při tom špatně, chci to sám odnést; vždyť je holým bláznovstvím pokládat za urážku, když na člověka někdo zahýká. Vzpomínám si, že jako chlapec jsem hýkal kdykoliv mě napadlo a nikdo mě pro to nehonil, a to tak mistrně a pravdivě, že se vždycky všichni oslové ve vesnici rozhýkali, a přece jsem zůstal synem svých rodičů, které každý ctil; a ačkoliv mi to umění mnohý z předních mužů ve vsi záviděl, nevšímal jsem si toho ani trochu. Abych vám dokázal, že mluvím pravdu, poslyšte, toto umění se, jednou naučeno, nikdy nezapomene, právě jako plování.“

Stiskl si rukou nos a zahýkal tak hlasitě, že to bylo slyšeti i v okolních údolích; jeden z kolemstojících, domnívaje se však, že si z nich dělá blázna, napřáhl se a uhodil jej klackem, který držel v ruce tak, že Sancha srazil k zemi. Don Quijote vida ublížení spáchané na Sanchovi rozjel se s píkou na muže, který mu dal ránu, ale zastoupli mu cestu a zabránili v pomstě; poněvadž viděl, že se na něho valí déšť kamení a že proti němu míří množství kuší a tolikéž pušek, obrátil Rocinanta a chvátal, jak tento nejvíce mohl, prose vřele Boha, aby jej ochránil od záhuby; na každém kroku trnul strachem, že mu koule prorazí hruď a vyletí prsy, a každou chvilku vydechl, aby se přesvědčil, že ještě dýchá. Ale ozbrojená tlupa se uklidnila vidouc ho utíkati a nestříleli na něho. Sancha, jakmile se poněkud vzpamatoval, vysadili na osla a poslali za pánem. Nenabyl sice dosud vědomí, aby mohl ovládati osla, ten ale klusal po stopě Rocinantově, bez něhož nemohl chvilku žíti. Don Quijote odjel kus cesty a obrátiv se zpozoroval, že se Sancho blíží, i zastavil se a čekal na něho, jakmile viděl, že jej nikdo nestíhá.

Ozbrojená četa setrvala tam až do tmy, a ježto je nepřátelé nenapadli, vrátili se vesele a radostně do vesnice; kdyby byli věděli o starém zvyku Řeků, jistě by byli vybudovali na onom místě vítěznou trofej.

KAPITOLA XXIX.,
líčící slavné dobrodružství začarovaného člunu.

Táhnouce cestou vypsanou i nevypsanou za dva dny po noci v olšovém háječku dojeli don Quijote a Sancho k břehům Ebra; don Quijote radostně je uhlídal, prohlížel příjemné břehy, čisté vody, klidný tok a hojnost jeho tekutého křišťálu, a ten pěkný pohled vzbuzoval v jeho mysli milostné myšlenky; vzpomněl si především, co viděl v jeskyni Montesínově, neboť ač mu opice mistra Pedra řekla, že část jeho dobrodružství je pravdivá, část lživá, on se držel spíš té části pravdivější než lživé, na rozdíl od Sancha, který pokládal za dokonalou lež části obě. Za těchto okolností spatřil malou loďku bez vesel a ostatní výstroje, uvázanou ke kmeni stromu rostoucího na břehu. Rozhlédl se na všechny strany a nespatřiv nikoho slezl ihned z Rocinanta a rozkázal Sanchovi, aby též sestoupil z osla a přivázal obě zvířata nedaleko ke kmeni jilmu nebo vrby. Sancho se ho tázal, proč náhle sesedli a proč vázat zvířata. Na to don Quijote odpověděl:

„Věz, Sancho, že tahle loďka, aniž by opak byl možný, mě přímo volá a vyzývá, abych do ní vstoupil a chvátal na pomoc nějakému rytíři nebo jiné potřebné vznešené osobě jsoucí asi v nebezpečí; jest obvyklé v rytířských historiích i u kouzelníků v nich vystupujících, že když jest rytíř v nebezpečí, ze kterého může uniknouti pouze pomocí jiného rytíře, vzdáleného třebas i dva nebo tři tisíce mil, ba i více, tohoto donesou buď v oblaku nebo mu pošlou lodici, do níž vstoupí a okamžením ho přenesou vzduchem nebo mořem, kam si přejí a kde je jeho odvahy třeba; tato lodice má sloužiti k podobnému účelu, Sancho, to je jisto, jako že je nyní den, a než nastane noc, přivaž osla a Rocinanta, a ať nás Bůh chrání, neboť vstoupím jistě do loďky, i kdyby mě varovali mniši bosáci.“

„Když se to má takhle,“ řekl Sancho, „a Vaše Milost za živý svět neupustí od svého – neříkám nesmyslu, musím poslechnout a sklonit hlavu, jak to říká přísloví: ‚Udělej, co ti pán káže, a sedni s ním k jeho stolu.‘ Přesto, abych uklidnil své svědomí, upozorňuji Vaši Milost, že ta loďka je asi rybářů, kteří v této řece loví nejlepší lososy světa, a ne kouzelníků.“

Přitom Sancho přivazoval obě zvířata, ponechávaje je s velkým smutkem ochraně a péči čarodějů. Don Quijote jej povzbuzoval, aby se zbytečně netrápil, že opouští zvířata bez hlídky, poněvadž ten, kdo je ochraňuje cestou oceánem do dalekých krajin, bude také pečovati o ně.

„Nevím, co je to ociámen,“ poznamenal Sancho, „slyším tohle slovo v životě poprvé.“

„Oceánem, Sancho,“ vysvětloval don Quijote, „a značí to vzdáleným mořem; nezazlívám ti, že to nevíš, poněvadž není nutno, abys znal latinsky, jako mnozí, tvrdící, že latinsky dovedou, a zatím neznají.“

„Tak již jsem je přivázal,“ řekl Sancho, „co budeme teď dělat?“

Don Quijote na to:

„Pokřižujeme se a vytáhneme kotvy, to znamená, že vstoupíme do loďky a přesekneme provaz, jímž je přivázána loďka.“

Vstoupil do ní, Sancho za ním, přeťal provaz a loďka pomalu opouštěla břeh; jakmile Sancho zpozoroval, že se vzdálili asi dva lokte od břehu, začal se třásti a báti o život; ale nic jej nesužovalo více, než že zaslechl hýkání oslovo a to, že uhlídal, jak se Rocinante pokouší odvázati. Tehdy pravil pánovi:

„Osel hýká žalostí nad naším odchodem a Rocinante se namáhá odvázat se, aby se mohl vrhnout za námi. Žijte spokojeně, drazí přátelé, kéž bláznovství, které nás odlučuje, končí zklamáním a vrátí nás vám!“

Po těchto slovech naříkal tak trpce, že mu don Quijote řekl zlostně a rozčileně:

„Proč máš strach, zbabělý tvore? Nad čím naříkáš, cukrový paňáku? Kdo tě stíhá nebo kdo ti ubližuje, zbabělce s duší krysy? Co ti schází, že naříkáš uprostřed dostatku? Přecházíš snad hory Rifské pěšky a bos a nesedíš na lavici jako vévoda, kolébán příjemnými vlnami řeky, s níž se zakrátko dostaneme na širé moře? Jistě jsme už ujeli šest nebo osm set mil, a kdybych měl s sebou astrolabium k měření severní šířky, pověděl bych ti přesně, co jsme už proputovali; buď znám málo, nebo jsme už minuli nebo záhy přijedeme k rovníku, který dělí opačné póly ve stejné vzdálenosti.“

„A až přijdeme k tomu krmníku, co říkáte,“ ptal se Sancho, „kolik to budeme mít za sebou?“

„Mnoho,“ odvětil don Quijote, „neboť z tří set šedesáti stupňů, jež obsahuje země pevná i vodou pokrytá, budeme mít uraženo tehdy přes polovinu podle Ptolemaia, největšího známého kosmografa.“

„Pane Bože,“ pravil Sancho, „co to zas, Milosti, říkáte nevinnému člověku vole a nějaká Mája a ještě také mu nadáváte žirafa?“

Don Quijote se usmál, jak Sancho spletl jména a povolání kosmografa Ptolemaia a pravil:

„Pamatuj si, Sancho, že Španělé a vůbec všichni nalodivší se a jedoucí do Indie poznají, že již minuli rovník, podle toho, že všechny vši zahynou a nenajde se na celé lodi ani jedné, i kdyby ji zlatem platil. Proto si, Sancho, sáhni na záda, a najdeš-li něco živého, budeme ihned věděti, kde jsme, a nenajdeš-li, jsme již za rovníkem.“

„Příliš tomu nevěřím,“ odpověděl Sancho, „ale poslechnu Vaši Milost, ačkoliv nevím, proč tohle mám zkoušet, když vidím na své vlastní oči, že nejsme od břehu vzdáleni ani pět loket, a nevzdálili jsme se od místa, kde jsme zanechali zvířata, ani dva lokte, vždyť tamhle je Rocinante i osel, kde jsme je nechali; a vidíte sám dobře, jako já vidím, že pokračujeme mravenčím krokem.“

„Udělej, Sancho, co jsem ti poručil,“ řekl don Quijote, „a nepleť se do ostatního; nevíš jistě, co to jsou kolury, linie, rovnoběžky, obratníky, souhvězdí, póly, rovnodennosti, planety, body a stupně, z nichž je složena klenba nebeská i zemská; kdybys o tom všem věděl nebo aspoň o části, poznal bys, kolik rovnoběžek jsme již minuli, která souhvězdí viděli a které hvězdy máme nad sebou nebo nyní spatříme. Radím ti znovu, sáhni na sebe a lov, neboť jsem jist, že jsi čistší než arch nepopsaného papíru.“

Sancho si pěkně sáhl rukou až na levé podkolení a zvednuv hlavu pohlédl na svého pána a zvolal:

„Buď ta zkouška je mylná, nebo jsme ještě daleko nedospěli tam, kam Vaše Milost říká.“

„Nalezl jsi snad něco?“ tázal se don Quijote.

„A moc,“ na to Sancho. Oklepal se a umyl si celou ruku ve vodě, po které zvolna pluli doprostřed proudu. Loďku nepoháněla ani tajná síla, ani kouzelník, ale sám tok, v té době klidný a tichý.

Vtom spatřili několik lodních mlýnů na řece a don Quijote spatřiv je ihned upozorňoval Sancha:

„Podívej se, příteli, tamhle se ukazuje město, hrad nebo zámek, ve kterém žije utlačený šlechtic nebo nějaká královna, infantka či princezna, která potřebuje mé pomoci.“

„Co to u čerta povídá Vaše Milost o hradu, městě nebo zámku?“ tázal se Sancho. „Vždyť to jsou lodní mlýny na pšenici.“

„Nemluv, Sancho,“ pravil don Quijote, „podobá se to sice mlýnům, ale nejsou to mlýny, a říkám znovu, že opět působila kouzla a změnila věci z jejich původní podoby; neříkám, že se také promění ve své podstatě, ale zdá se to a učí tomu i zkušenost o proměně Dulciney, jediného útočiště mých nadějí.“

Mezitím loďka zajela doprostřed řeky a plula nyní rychleji než dřív. Mlynáři, spatřivše, že pluje po proudu a směřuje jim ke kolům, vyběhli rychle a v značném počtu zastavit ji dlouhými bidly a nevyhlíželi pěkně ve svých pobílených šatech a obličejích. Počali hlasitě volati:

„Zatracení lidé, kam jedete? Nevážíte si snad života? Chcete se snad utopit a nechat se roztrhat koly?“

„Neříkal jsem ti, Sancho,“ pravil don Quijote, „že jsme tam, kde se mi naskytuje příležitost dokázati sílu svého ramene? Podívej se, jací zločinci a ničemové stavějí se nám v cestu a jací ohavníci se mi protiví; pohleď, jaké množství příšer se nám vysmívá. Však uvidíte, ničemové.“

Vztyčil se na loďce a jal se hlasitě hrozit mlynářům:

„Chátro ničemná a špatná, osvoboďte z vězení ihned toho, koho v té tvrzi žalářujete, ať je urozený či nízký, ať je jakéhokoliv původu; já, don Quijote de la Mancha, jmenovaný také Lvím Rytířem, mám přikázáno nebem, abych šťastně ukončil tuto výpravu!“

Po tomto zvolání uchopil meč a jal se jím sekat proti mlynářům, kteří nerozumějíce jeho nesmyslům počali bidly zastavovati loďku, směřující již náhonem ke kolům. Sancho kleče na kolenou, prosil nebe o záchranu z tohoto jistého nebezpečí a dík obratnosti a úsilí mlynářů se to také stalo; opřevše se o loď ji sice zadrželi bidly, ale převrhli ji a s ní shodili dona Quijota i Sancha do vody. Donu Quijotovi nehrozilo nebezpečí, neboť plaval jako husa, ale přesto váha zbroje jej dvakrát stáhla ke dnu; kdyby mlynáři nebyli skočili do vody a nebyli je vytáhli oba, byli by zde našli svou Tróju. Když je mlynáři vytáhli na břeh, spíše promočené než chtivé vody, klesl Sancho na kolena a se sepjatýma rukama a očima upřenýma do nebes vroucně prosil Boha, aby jej podruhé chránil před nerozvážnou a bláznivou zbrklostí jeho pána.

Vtom přiběhli rybáři, majitelé loďky, kterou mlýnská kola rozdrtila, a vidouce ji zničenou, počali Sancha odstrojovati a od dona Quijota žádali náhradu. Klidným hlasem, jako by se nic nebylo přihodilo, oznámil mlynářům a rybářům, že jim náhradu s radostí dá, propustí-li osobu nebo osoby, uvězněné v tom hradě.

„Co to mluvíte o osobách a hradu,“ řekl jeden z mlynářů, „bláznivý člověče? Snad nám nechcete odraditi lidi, kteří melou v těchto mlýnech?“

„Dost,“ zašeptal k sobě don Quijote, „mluvil bych na poušti, chtěje přiměti tuto chátru k nějakému šlechetnému skutku; do této příhody zasahují asi dva mocní čarodějové a jeden ničí úmysly druhého; jeden mi loďku ukázal a druhý mě převrhl; kéž Pánbůh učiní nápravu, neboť celý svět je samá přetvářka a vzájemný zápas. Více dělati nemohu.“

Potom pohlížeje na mlýny zvolal:

„Přátelé, ať jste kdokoliv, uvěznění v tomto žaláři, odpusťte mi, že vás na své i vaše neštěstí nemohu osvoboditi z vašeho zajetí; toto dobrodružství je patrně určeno a vyhrazeno pro jiného rytíře!“

Po těchto slovech se dohodl s rybáři na náhradě padesáti realů, které Sancho s nechutí vyplatil, řka:

„Ještě dvě takové projížďky a pryč je všechen majetek.“

Rybáři i mlynáři obdivovali se jim, neboť se velice lišili od ostatních lidí; nechápali, čeho se týkají řeči a otázky dona Quijota, a pokládajíce je za blázny nechali je a vrátili se do svých mlýnů a rybáři do svých ohrad. Don Quijote a Sancho vrátili se nato ke svým zvířatům nevyléčeni ze svého bláznovství; tak dopadla příhoda se začarovanou loďkou.

KAPITOLA XXXIV.,
která vypráví způsob, jak by bylo možno osvoboditi začarovanou Dulcineu z Tobosa, což je jedna z nejkrásnějších příhod celé historie.

Vévodu a vévodkyni velmi bavily rozhovory s donem Quijotem a Sanchem Panzou; víc a více se přikláněli k myšlence udělati si z něho žert, a aby se podobal skutečnému dobrodružství, použili jeho příhody v jeskyni Montesínově, kterou jim sám vyprávěl, aby jejich žert byl dokonalý. Vévodkyně byla nejvíce překvapena lehkověrností Sanchovou, hlavně že uvěřil pevně v začarování Dulciney z Tobosa, ačkoliv on sám ji zaklel a celou historii vymyslil. Dali služebnictvu příslušné obšírné rozkazy, jak si vésti, a odejeli s ním po šesti dnech na lov s takovým množstvím jezdců a honců, jako by to byl samotný král. Don Quijote a Sancho dostali zelený lovecký oděv z jemného sukna; don Quijote jej odmítl podotýkaje, že brzo zase odjede na nesnadnou výpravu válečnickou a že není možno, aby s sebou vozil skříně se šatstvem. Sancho si jej vzal a rozhodl se, že jej při první příležitosti prodá.

V určený den ozbrojil se don Quijote, Sancho se ustrojil a přidal se k družině jezdců na svém oslu, kterého nechtěl opustiti, ačkoliv mu vnucovali koně. Don Quijote, vždy úslužný a zdvořilý, uchopil uzdu koně vévodkyně, která byla nádherně oblečena, ačkoliv to vévoda nechtěl dovoliti. Přijeli do lesa mezi dvěma vysokými vrchy a tam rozestavili leč, každý zaujal určené místo, honci rozděleni byli na všechny strany a štvanice začala za velikého hlaholu, povyku a křiku, že bylo stěží vlastní slovo slyšeti pro štěkot psů a zvuky rohů. Vévodkyně sestoupila z koně a držíc ostrý oštěp postavila se na stezku, kudy chodívalo několik divokých kanců. Vévoda a don Quijote sesedli též a postavili se vedle ní; Sancho boje se nebezpečí neodvážil se seskočit, zůstal na oslu a postavil se za všechny.

Jakmile se s četným služebnictvem rozestoupili, uviděli ohromného kance, který se hnal k nim, štván psy i honci; skřípal zuby a cenil tesáky a z tlamy mu tekla pěna. Když jej don Quijote spatřil, chopil štít a tasil meč a hnal se proti němu; totéž udělal vévoda s oštěpem, ale všechny by byla předhonila vévodkyně, kdyby ji nebyl vévoda zadržel. Pouze Sancho, jakmile uhlídal mocné zvíře, slezl z osla a utíkal, jen se za ním prášilo, a chtěl se vyšplhati na vysoký dub, ale marně; v polovici stromu uchopil větev a snažil se dostat se výše, ale tu jej potkalo neštěstí: větev se přelomila, on sletěl a padaje zůstal viset ve vzduchu na pahýlu a dolů nemohl; zpozorovav, že si trhá zelený kabát, a domnívaje se, že divoké zvíře ho dosáhne, dostane-li se k němu, křičel hlasitě a prosil úpěnlivě o pomoc tak, že všichni, kteří jej neviděli, ale slyšeli, myslili, že je kořistí zubů nějakého dravce.

Divoký kanec byl nakonec zabit četnými ranami oštěpů, které mu nastavili; tu se don Quijote na Sanchovo volání obrátil poznav ho po hlase a uviděl jej viseti na dubu hlavou dolů a pod ním stál osel, který i v neštěstí při něm setrval. Cide Hamete říká, že málokdy spatřil Sancha Panzu bez osla a osla bez Sancha; tak velké bylo jejich přátelství a příchylnost. Don Quijote spěchal na pomoc Sanchovi, a když byl Sancho už na svobodě a na zemi, prohlížel svůj lovecký kabát a oplakával jej, domnívaje se, že ty šaty mají cenu panství.

Mezitím vyzvedli ohromného kance na soumara, přikryli rozmarýnovými a myrtovými větévkami a dovezli jej s jásotem do velkého stanu uprostřed lesa; tam byla již na stole připravena bohatá a nádherná hostina, svědčící o bohatosti a štědrosti hostitelově. Sancho ukazuje vévodkyni rozbitý kabát, řekl:

„Kdyby to byl hon na zajíce nebo na ptáky, byl by můj kabát ušetřen tohoto konce; nechápu, jaké potěšení je štvaní zvířete, které by mohlo člověka usmrtit, kdyby jej zachytilo tesákem. Vzpomínám si na jednu starodávnou romanci, která zní:

Medvědy sežrán budeš
jako Favila…“

„To byl gótský král, kterého roztrhal na honu medvěd,“ pravil don Quijote.

„Proto to také vypravuji,“ odpověděl Sancho, „a nesouhlasím, aby se knížata a králové pro svou kratochvíli vydávali do takového nebezpečí, které, myslím, ani snad zábavou není, poněvadž při ní zahyne zvíře, které nic nespáchalo.“

„Jste na omylu, Sancho,“ na to vévoda, „poněvadž honba divoké zvěře jest důstojnou a slušnou zábavou králů a knížat. Lov jest vlastně obrazem války, neboť úskoky, lstí a nástrahami v něm chceme zvítěziti nad nepřítelem, aniž se sami zraníme; zápasíme při velkých mrazech i v nesnesitelném horku nedbajíce nepohodlí, nespíme a tužíme údy; je to tedy cvičení, které nikomu neškodí a mnohým prospívá; a potom hlavně, tento lov, právě jako lov sokolů, není pro všechny a je vyhrazen pouze králům a velmožům. Proto tedy, Sancho, opravte svůj názor a až dostanete vladařství, lovte a uvidíte, jaká je to skvělá věc.“

„Mýlíte se,“ řekl Sancho, „pořádný panovník má být doma; to by tak hrálo, aby unavení lidé přišli na radu a on by se zatím bavil v lese; to by potom vladařství vzkvétalo! Na mou duši, pane, honba a podobná zábava náleží spíše lenochům než vladařům; nám pobavením bude na Boží hod lízaný mariášek a v neděli a ve svátek kuželky, poněvadž tyhle lovy se nesrovnávají ani s mou povahou, ani s mým svědomím.“

„Bůh dej, Sancho, aby tomu bylo skutečně tak, ale sliby se slibovaly a blázni se radovali.“

„Aťsi,“ na to Sancho, „poctivého dlužníka zástava nebolí; a kde Bůh hospodaří, tam se dobře daří; a nohy střeva nesou, ne střeva nohy; chci říci, že splní-li se mi s pomocí boží můj dobrý úmysl, budu jistě vládnout líp než král osel; ať mi jen podají prst, však jim ukážu, chytnu-li za celou ruku.“

„Ať tě proklejí Pánbůh a všichni svatí, zatracený Sancho,“ zvolal don Quijote, „často se ptám, kdy už přijde den, kdy budeš mluviti plynně, pořádně a bez přísloví. Nevšímejte si, ctění pánové, toho nevědomce, nebo vám rozdrtí mozek ne mezi dvěma, ale mezi dvěma tisíci přísloví, tak rozumnými a vhodnými, že Bůh pomoz jemu i mně, kdybych je měl všechny vyslechnouti!“

Vévodkyně na to: „Pořekadla Sancha Panzy počtem sice předčí přísloví řeckého učitele, ale cenou se jim vyrovnají, ač jsou tak krátká. Baví mě více, co mne se týče, než mnohá včasnější a vybranější.“

Za podobné rozmluvy vešli ze stanu do lesa a prohlíželi místa na čekání; tak jim uplynul den a nastala noc, temná a bouřlivá na onu roční dobu – bylo to v létě. Bylo šero, které velice prospělo žertu vévodských manželů; jakmile se počalo tmít, ještě před úplnou nocí, celý les jako by vzplanul a ze všech stran bylo slyšeti polnice a jiné válečné nástroje hudební, jako by se hvozdem blížila jízda. Světlo ohňů téměř oslepovalo zrak a hluk válečných nástrojů ohlušoval okolostojící a všechny, kdož zůstali v lese. Potom uslyšeli nekonečný válečný povyk, s jakým jdou Maurové do bitvy, ozvaly se trouby, klarinety, zahřměly bubny a zaječely píšťaly společně tak hlasitě a náhle, že člověk, který v tom povyku tolika různých nástrojů neztratil smysly, nikdy je neměl. Vévoda se poděsil, vévodkyně se polekala, don Quijote se podivil, Sancho se chvěl a zděsili se i ti, kteří znali příčinu hluku. Bázní zmlkli, a vtom je míjel posel přestrojený za ďábla, jenž troubil jako na trubku na velký dutý roh, z něhož se ozýval hrozný a chraplavý zvuk.

„Haló, bratře posle,“ zvolal vévoda, „kdo jste, kam chvátáte a jaké to vojsko spěchá tímto lesem?“ Posel strašným a divokým hlasem na to: „Jsem ďábel a sháním dona Quijota de la Mancha, za mnou spěchá šest zástupů čarodějů, táhnoucích na triumfálním voze nevyrovnatelnou Dulcineu z Tobosa. Jede začarována společně s odvážným Francouzem Montesínem nařídit donu Quijotovi způsob, jakým je možno ji vysvobodit.“

„Kdybyste byl ďábel, jak tvrdíte a jak také vaše podoba nasvědčuje, poznal byste už dona Quijota de la Mancha, stojícího před vámi.“

„Pane Bože, na mou víru,“ zvolal ďábel, „nepozoroval jsem ho, neboť myslím na tolik věcí, že jsem na tu nejdůležitější zapomněl.“

„Tenhle ďábel,“ poznamenal Sancho, „je asi pořádný člověk a řádný křesťan, jinak by se nedovolával Boha a své víry; teď se mi zdá, že v pekle jsou řádní lidé.“

Ďábel obrátiv se potom k donu Quijotovi z koně mu pravil:

„Za tebou, Lví Rytíři, jehož bych spatřil raději ve lvích spárech, byl jsem poslán nešťastným, ale odvážným rytířem Montesínem, který mi dal vzkaz pro tebe: máš naň počkati na místě, kde tě dohoním, neboť přijíždí s Dulcineou z Tobosa, aby ti pověděl, co je nutno k jejímu vysvobození. Pro nic jiného mě neposlal, i nemám důvodů se zdržet: ďáblové jako já ať stojí při tobě a dobří andělé při této vrchnosti.“

Pak zatroubil na veliký roh a nevšímaje si, odpovědí-li, odjížděl.

Všichni přítomní byli znovu udiveni, zvláště Sancho a don Quijote. Sancho proto, že opět slyšel navzdory pravdě o zakletí paní Dulciney, a don Quijote proto, že váhal, má-li pokládati dobrodružství v jeskyni Montesínově za pravdivé, nebo smyšlené. Zamyšleného rytíře se vévoda otázal:

„Počkáte na ně, pane done Quijote?“

„Jakpak ne!“ odpověděl. „Zůstanu zde bez bázně a odvážně, i kdyby mě napadlo celé peklo.“

„Ale já, spatřím-li ještě jednoho čerta a zaslechnu-li ještě jeden roh, setrvám tu, jako že jsem teď ve Flandřích,“ podotkl Sancho.

Mezitím se ještě více setmělo a lesem počala zářit četná světla, asi jako suché páry zemské, které po nebi poletujíce budí zdání, že se hvězdy pohybují. Také bylo slyšeti hrozný hluk, jako z těžkých kol a volských potahů; před podobným drsným a ustavičným hlomozem prý utíkají vlci a medvědi, zdržující se v místech, kudy jedou. Tento hluk se zdvojnásobil jiným, jako by se čtyři srážky nebo bitvy strhly najednou na všech čtyřech stranách lesa: z jedné strany hřměla hrubě děla, z jiné nesčetně práskaly rány pušek, zblízka znělo volání bojujících a jinde zase válečný pokřik Maurů. Rohy, trubky, klarinety, polnice, bubny, děla, pušky a nejvíce děsivý rachot vozů skládaly dohromady hluk tak příšerný a zmatený, že don Quijote musil se obrniti vší svou odvahou, aby se nepoděsil, a Sancho sebou praštil do faldů sukně vévodkyni, jež jej zadržela a poručila rychle pokropiti ho vodou. To ho vzkřísilo v chvíli, kdy se už blížil vůz se skřípavými koly.

Byl tažen čtyřmi ohromnými voly, pokrytými černými houněmi; na každém rohu měli připevněnu hořící voskovou pochodeň; ve voze na vyvýšeném místě odpočíval důstojný stařec s dlouhým vousem, sahajícím mu až k pasu a bílým jako padlý sníh; oblečen byl v dlouhý šat z hrubého černého plátna. Četná světla, připevněná na voze, dovolovala spatřit a rozeznat veškeren náklad. Vůz vedli dva hrozní ďáblové, oblečení rovněž v černý šat a s tak ošklivými obličeji, že Sancho spatřiv je zavřel oči, aby je neuviděl ještě jednou.

Jakmile vůz k nim přijel, vztyčil se důstojný stařec z vysokého svého sedadla a vážně zvolal:

„Já jsem moudrý Lirgandeo.“

Potom beze slova odejel. Za ním přijel jiný vůz stejně vypravený s jiným starcem, který rozkázal zastaviti a pravil neméně důstojně než první:

„Já jsem moudrý Alquife, věhlasný přítel Urgandy Neznámé.“

Potom odjel. Podobným způsobem zastavil u nich další vůz, na němž však seděl na trůně ne stařec jako ti první, ale silný muž nepříjemného zevnějšku, který pravil, povstav, hrubým a ďábelským hlasem:

„Já jsem čaroděj Arcalaus, zapřisáhlý nepřítel Amadise Galského a celého jeho rodu.“

Pak se vzdálil.

Opodál se ty tři vozy zastavily a nesnesitelný rachot kol utichl; ozývala se pouze tichá a příjemná hudba, kterou se Sancho trochu uklidnil, domnívaje se, že je to dobré znamení, a pravil k vévodkyni, od níž se na krok nevzdálil:

„Paní, kde je hudba, nemůže být nic zlého.“

„A také ne, kde je světlo a zář,“ poznamenala vévodkyně. Sancho odpověděl: „Světlo pochází z ohňů a zář ze zapálených hranic, a ty jsou kolem nás a mohly by nás upáliti, ale hudba věští vždy radost a slavnosti.“

„Uvidíme,“ řekl na to don Quijote, který to zaslechl, a v příští kapitole se ukáže, že měl pravdu.

KAPITOLA XXXV.,
co dalšího se don Quijote dověděl o tom, jak vysvobodit Dulcineu, a jiná zajímavá dobrodružství.

Spatřili přijížděti vůz, nazývaný triumfální, za zvuků příjemné hudby; byl tažen šesti hnědými mezky, pokrytými bílou látkou, a na každém z nich jel kajícník, též bíle oblečený, s velkou hořící svící v ruce. Vůz byl dvakrát nebo třikrát větší než ostatní a podle něho kráčelo a na něm sedělo dalších dvanáct kajícníků jako sníh bílých se zapálenými pochodněmi; pohled na ně udivoval i děsil zároveň. Na vyvýšeném trůnu odpočívala víla, oděná množstvím jemných, stříbrem protkávaných látek, třpytících se zlatými plíšky, které dodávaly šatu zdání lesku, když ne bohatosti. Obličej měla zahalený průsvitným a tenkým závojem, který ji nezakrýval tak, aby nebylo možno spatřiti sličný dívčí obličej. Množství světel zjevovalo její krásu i věk; bylo jí asi nejvýše dvacet, nejméně šestnáct let; vedle ní seděla postava v dlouhém oděvu s hlavou zahalenou do černé látky.

Když vůz zastavil před vévodskými manžely a donem Quijotem, zmlkly hoboje, pak harfy a loutny a postava v říze povstala, rozevřela šat a strhla závoj; spatřili samu smrt, hubenou a šerednou: don Quijote se polekal, Sancho zděsil a vévodští manželé též jevili strach. Živá ta smrt se vzpřímila a pronesla ospalým a nepříliš hbitým jazykem toto:

Merlín jsem, o němž historie praví,
Ďábel že sám byl jeho otcem vlastním,
lež, která zaslouží, by pravdou byla.
Kníže jsem uměn černých, vládcem zván a
pokladem vědy Zoroastrovy; jsem
nad věky vítězem, nad stoletími,
jež námahou mrou uvést v zapomnění
bludného rytířstva statečné činy,
jimž od věků svou lásku věnoval jsem.

Černých věd kněží, mistři čaroději,
mágové, kouzelných sil mocní vládci,
krutostí svou svět naplnili děsem.
Já pak jsem něžný, mírný, přelaskavý,
a cílem mým vždy jenom dobro lidské.
Do temných jeskyň v hrůzném dolu pekla,
kde duše má se kouzly zabývala,
bolestné kvílení se náhle sneslo
toboské Dulciney nejkrásnější.

Tak zvěděl jsem, jak kouzly proměněna
z vznešené dámy v hrubou selku sprostou,
a bolem pohnut duši jsem pohroužil
do děsné, kruté, tajné čárů vědy;
uzavřev bytost svou pak v hrůzyplnou
dutinu kostry, v níž mě nyní zříte,
zprávu vám dáti přicházím, jak spravit
neštěstí bolestivé, přeosudné.

Slávo ty, pýcho všech, kdo odívají
z ocele tuniku a diamantů,
majáku, světlonoši, vůdce, hvězdo,
polárko těch, co spánku zanechali
líného, lůžek měkkých, s rozhodnutím
nesnadné, krvavé a namáhavé
řemeslo bludných rytířů provádět!

Hrdino, k tobě mluvím, jemuž nikdy
nevzdáno dosti slávy, k tobě, mužný,
přemoudrý done Quijote, jejž možno
nádherou Manchi nazvat, Španěl hvězdou.
Bytosti dřívější by opět došla
z Tobosa krásná Dulcinea,
třeba jen, aby zbrojnoš Sancho Panza
tisíce tři a třistakrát se bičem
přes zadek uhodil na kůži holou,
a bolet musí jej a pálit, ba žhnout.
Přemoženi tím všichni, kteří byli
neštěstí původ, vznik i důvod sám, a
poselství mé tím splněno, páni, k vám.

„Na to se chci vsadit!“ vzkřikl Sancho. „Ne třitisícekrát, ale ani třikrát se neuhodím, jako si nedám tři rány dýkou! Ďábel tě odnes za podobný rozkaz, to věru nevím, co má společného můj zadek s kouzly! Bůh ví, že neumí-li pan Merlín vysvobodit paní Dulcineu z Tobosa jinak, začarována půjde do hrobu.“

Don Quijote na to:

„A já vás, pane ničemo, nacpaný česnekem, chytím a přivážu ke stromu nahého, jak vás matka zrodila, a vysázím vám ne tři tisíce tři sta, ale šest tisíc šest set ran tak hlučných, že je bude slyšeti na tři tisíce tři sta dostřelů; a ani necekněte, nebo z vás vyrazím duši!“

Po těchto slovech Merlín pravil:

„To se nesmí státi, neboť šlehy určené Sanchovi musí si dáti bez reptání a dobrovolně, kdy sám bude chtíti, neboť doba není stanovena; ale chce-li se z toho mučení vyplatiti pouze polovicí výprasku, může si dáti našlehat cizí rukou, třeba byla poněkud těžká.“

„Cizí, necizí, těžká nebo netěžká,“ zvolal Sancho, „na mne nesáhne žádná ruka. Cožpak jsem Dulcineu z Tobosa porodil, že moje zadnice má vykoupiti to, čím se prohřešily její oči? Jen ať to vezme na sebe můj pán, je to jeho věc, on ji za každým krokem jmenuje svým životem, jídlem i ochranou; ten by ji mohl a měl vykoupiti bičováním? A bičovat se? To si počkáte.“

Po těchto slovech povstala víla v stříbrném šatě, sedící vedle Merlínova ducha, odkryla jemnou roušku z líce a ukázala obličej, podle zdání všech velmi sličný, a s mužskými pohyby a hlasem ne zrovna něžným řekla přímo Sanchovi:

„Ó, neblahý zbrojnoši, prázdná hlavo, srdce dřevěné s nitrem z kamení a křemene, kdyby ti rozkázali, ničemo a násilníku, abys skočil z vysoké věže, kdyby na tobě žádali, ty zhoubo lidského rodu, abys pozřel tucet ropuch, dva tucty ještěrek a tři zmije, kdyby tě nutili, abys usmrtil svou ženu a děti strašnou a ostrou šavlí, nemohli bychom se diviti, že se bráníš a rozmýšlíš; ale že děláš okolky pro pouhé tři tisíce tři sta šlehů, které snese sebešpatnější školák každého měsíce, překvapí, udiví a zděsí soucitné srdce každého, kdo tě nyní slyší, i každého, kdo to jednou zví; podívej se, ty ničemné a tvrdohlavé zvíře, svýma vytřeštěnýma sovíma očima do mých zraků, podobných zářivým hvězdám, a uvidíš, jak se z nich řinou slzy, kapka po kapce i proudem, rozvírající krásná pole tváří mých v brázdy, cesty a silnice. Smiluj se, ty lupiči a nedobrá stvůro, nad mým kvetoucím mládím, vždyť mi není ještě dvacet let, pouze devatenáct a něco; mám snad skončit a uvadnout pod podobou vesnické holky? A jestli nyní tuto podobu nenesu, je to pouze, že pan Merlín, zde přítomný, prokázal mi zvláštní milost, aby tě dojala má krása, neboť slzy smutné krásy proměňují skály v bavlnu a tygry v ovečky. Jen se švihej do toho svého zadku, ty zbujný netvore, přemož svou lenost, která tě nutí jen k jídlu a zas k jídlu, a vysvoboď mé lepé tělo, mírnou moji duši a půvabný můj obličej; a nechceš-li se dáti pohnouti mnou a šlechetně se rozhodnouti, udělej to pro ubohého rytíře vedle sebe, svého pána, který s duší na jazyku, na palec ode rtů, jak vidím, očekává tvoji odpověď, krutou nebo mírnou, aby mu buď duše ulétla nebo se navrátila do žaludku.“

Při těchto slovech položil si don Quijote ruku na krk a řekl vévodovi:

„Bůh ví, pane, že Dulcinea řekla pravdu; duše mi vázne v hrdle jako plitka na samostřílu.“

„Co tomu říkáš, Sancho?“ tázala se vévodkyně.

„Opakuji, paní,“ řekl Sancho, „co jsem řekl: ty rány bičem odvítám.“

„Odmítám máte říci, Sancho, a ne odvítám,“ poznamenal vévoda.

„Nechte mne, Milosti,“ na to Sancho; „co bych dával pozor na takové drobnosti a mluvím-li tak či onak, popletly-li mě ony rány, které dostanu nebo si mám dát tak, že nevím ani, co mluvím a co dělám. Chtěl bych jen vědět od své paní doni Dulciney z Tobosa, kde ji takhle naučili prosit; chce, abych si rozbil tělo, a při tom mi říká prázdná hlavo, nezkrocené zvíře a dává mi jiná špatná jména, která aby si čert nechal líbit. Mám snad tělo z bronzu a týká se mne snad, aby byla vysvobozena, nebo ne? Co mi nabízí, aby mě získala? Spoustu jemného prádla, košil, čepic a střevíců, ačkoliv je nenosím? Ne, leda pár nadávek, ač zná zdejší přísloví: Osel, nese-li náklad zlata, lehce přejde i hory a Dary přemáhají i skály a k Bohu se modli a ruky nezavírej a Lepší jedno vezmi než dva dám ti. A můj pán, místo aby mě pohladil po zádech a polichotil mi, až bych změkl v bavlnu a vosk, vyhrožuje mi, že mne chytí, přiváže ke stromu a nabije dvojnásob. A ať to zarmoucené panstvo nezapomene, že si přeje, aby si našlehal nejen zbrojnoš, ale i vladař, a to se příčí, abych řekl, zdravému rozumu. Jen ať se naučí, u čerta, pokorně prositi a býti zdvořilé, časy se mění a lidé nemají vždy dobrou náladu. Jsem právě zdrcen, neboť jsem si rozškubal zelený kabát, a oni přijdou, abych si dobrovolně nasekal, po čemž toužím, jako abych byl u indiánů starostou.“

Vévoda na to:

„Opravdu, příteli Sancho, neobměkčíte-li se na zralý fík, nebudete vladařem. To by bylo pěkné, abych svým obyvatelům ostrova poslal krutého vládce s kamenným srdcem, jehož neobměkčí ani slzy trpících dívek, ani domluvy rozumných, mocných a starých čarodějů a vědců. Tedy, Sancho, buď se sešleháte sám, nebo se dáte sešlehat, nebo nedostanete ostrov.“

„Pane,“ zeptal se Sancho, „nedal byste mi dva dny na rozmyšlení, co bych spíše snesl?“

„Nikoliv,“ na to Merlín, „teď hned a na místě nutno určiti, jak celá událost dopadne; buď se Dulcinea zakleta opět v selku vrátí do jeskyně Montesínovy, nebo odejde do elysejských polí, kde se zdrží do doby, než bude počet šlehů dovršen.“

„Tedy, milý Sancho,“ pravila vévodkyně, „jen odvahu a vzpomeňte, že vás don Quijote živil; všichni mu musíme sloužiti a být mu vděčni za jeho dobrou povahu a odvážné činy. Odhodlejte se, synu, k tomu šlehání a ďábel ať táhne k čertu a bázeň k bázlivcům, neboť ‚s chutí do toho, půl díla hotovo‘, jak sám říkáte.“

Na ty řeči odpověděl Sancho nesmyslnou otázkou k Merlínovi:

„Řekněte mi, Milosti pane Merlíne, ďábelský posel, když tu byl, přinesl mému pánovi zprávu od pana Montesína a že má na něho můj pán čekat, protože se doví, jak lze vysvoboditi zakletou paní Dulcineu z Tobosa; ale neviděli jsme dosud ani Montesína, ani nikoho podobného.“

Merlín na to:

„Milý Sancho, ďábel je hlupec a neobyčejný dareba; poslal jsem ho za vaším pánem se zprávou ode mne, ne od Montesína, neboť Montesín je ve své jeskyni a čeká či spíše touží po vysvobození, do kterého jest ještě daleko; je-li vám dlužen, nebo potřebujete-li s ním něco projednati, dopravím a zanesu vás, kam si přejete; nyní mi dejte slib na to pokání a pamatujte si, že prospěje vaší duši i tělu; duši pro šlechetný čin, který tím vykonáte, tělu proto, že máte dosti krve a neuškodí vám, když o trochu přijdete.“

„Máme na světě dost lékařů,“ řekl Sancho, „a ještě čarodějové se jim pletou do řemesla; nuže, poněvadž mě všichni nutí, ačkoliv já to nechápu, říkám tedy, že slibuji a dám si ty tři tisíce a tři sta ran, ale vymiňuji si, že se budu bít, kdy se mi bude chtít, a nikdo nebude mi předpisovat ani dni, ani dobu, a já se postarám, abych svůj slib vyplnil co nejdřív, aby svět měl zase radost ze sličnosti paní Dulciney z Tobosa, neboť vidím, že jest opravdu krásná, ač jsem tomu nevěřil. Dále si vymiňuji, že se nebudu muset bít až do krve a že rány, které mne snad nezasáhnou, budou mi také počítány. A kdybych se zmýlil, ať pan Merlín je počítá sám, a poněvadž ví všechno, ať mi oznámí, kolik se jich nedostává nebo o kolik je jich víc.“

„O tom, že je jich více, nebude nutné vás zpravovati,“ poznamenal Merlín, „neboť jakmile jich bude plný počet, bude paní Dulcinea ihned vysvobozena a přichvátá vděčně poděkovati a obdarovati milého Sancha za jeho službu. Nemusíte tedy se starati o šlehy scházející nebo přebývající, neboť Bůh nedej, abych někoho oklamal, a třeba o vlas.“

„Tak tedy, s pomocí boží,“ zvolal Sancho, „souhlasím se svým neštěstím a slibuji, že vyplním pokání za daných podmínek.“

Sotva to dořekl, ozvala se opět hudba a výstřely z nesčíslných pušek a don Quijote uchopil Sancha do náruče a zlíbal ho tisíckrát na čelo a tváře. Vévoda, vévodkyně a ostatní přítomní jásali a vůz odjížděl; když sličná Dulcinea míjela vévodské manžely, uklonila hlavu a Sanchovi vysekla notnou poklonu.

Zatím se blížilo veselé a usměvavé jitro; květy na polích rozkvetly a povstaly, tekutý křišťál pramenů, bzuče mezi bílými a hnědými křeménky, pospíchal splatit daň řekám, které jej čekaly. Země byla radostná, obloha jasná, vzduch čistý, slunce zářivé a vše dohromady i každá věc zvlášť ukazovala, že den, který šlapal jitřence na vlečku, bude krásný a jasný. A vévodští manželé blaženi, že se jim šťastně zdařil jejich vtipný úmysl, odešli do zámku rozhodnuti, že v žertu budou pokračovati, neboť je bavil nade vše.

(Konec knihy třetí)

KAPITOLA XXXVI.
o podivném a nevídaném dobrodružství dueni Doloridy, nazývané také hraběnkou Trojfaldovou, a o dopisu Sancha Panzy jeho manželce Tereze Sanchové.

Vévoda měl neobyčejně šibalského a vtipného správce; ten vystupoval jako Merlín a byl původcem celého minulého dobrodružství, složil veršíky a převlékl jistého panoše za Dulcineu. Týž připravil na přání pánů jiné čtveráctví, vtipné a podivuhodné, jak si lze jen představiti. Den potom tázala se vévodkyně Sancha, zda-li již začal s pokáním na vysvobození Dulciney. Oznámil jí, že ano, neboť té noci si dal už pět ran. Vévodkyně se ho tázala, jakým způsobem se udeřil, a on, že rukou.

„To není bičování,“ poznamenala vévodkyně, „spíše pleskání; jsem jista, že moudrý Merlín nebude spokojen takovou mírností, a bude asi nutno, aby si milý Sancho zhotovil důtky s háčky nebo uzly, aby je cítil; krev je nejlepší pečetí a vysvobození tak urozené paní, jako jest Dulcinea, nesmí přijít lacino a lehce se nevykoupí.“

Sancho na to:

„Darujte mi, Milosti, nějaké důtky nebo provaz, jímž se budu bíti, nebude-li to působiti příliš velkou bolest; pamatujte si, Milosti, že ač jsem sedlák, mám tělo spíše z bavlny než z rákosí a nesmím je zničit kvůli cizímu člověku.“

„Dobrá,“ řekla vévodkyně, „zítra dostanete důtky, které se vám hodí a jsou pro jemnost vašeho těla jako stvořeny, jako by byly jeho bratrem.“

Sancho odpověděl:

„Vznešenosti, drahá paní moje, napsal jsem pro svoji manželku Terezu Panzovou dopis, v němž ji seznamuji s příhodami, které mě potkaly od té doby, co jsem ji opustil; prosil bych Vaši Rozumnost, aby jej přečtla, domnívám se, že jsem jej napsal po vladařsku, totiž jak vladaři psávají.“

„Kdo jej složil?“ otázala se vévodkyně.

„Kdopak jiný než já, hříšník,“ řekl Sancho.

„A napsal jste ten dopis vy?“ zeptala se vévodkyně.

„Kdepak,“ zvolal Sancho, „umím se pouze podepsat, psát a číst neumím.“

„Půjčte mi jej,“ pravila vévodkyně, „jistě svědčí o hojnosti a bystrosti vašeho vtipu.“

Sancho vyndal ze záňadří nezalepený dopis, vévodkyně jej vzala a rozevřevši jej čtla toto:

„Psaní Sancha Panzy manželce jeho Tereze Panzové:

Notně mě cestou řezali, ale jel jsem si jako rytíř; notně jich ještě dostanu, ale to vladařství za to! Ale to teď nechápeš, milá Terezo, povím ti to jindy. Věz, Terezo, že jsem se rozhodl, abys jezdila v kočáře, neboť se to patří, a pěšky ať si chodí němá tvář! Jsi ženou vladaře a nedovol, aby tebou někdo vláčel. Posílám ti zelené lovecké šaty, které mi darovala paní vévodkyně, přešij je na sukni naší dceři! Můj pán, don Quijote, je – jak jsem slyšel v tomto kraji – moudrý blázen a půvabný pomatenec, a já se prý od něho neliším. Sestoupili jsme do Montesínovy jeskyně a mudrc Merlín mě vybral za osvoboditele začarované Dulciney z Tobosa, jež se u nás jmenuje Aldonza Lorenzová. Mám se třitisícekrát třistakrát bez pěti šlehnout a ona prý bude vysvobozena z čar jako matka, která ji zrodila. Nemluv o tom s nikým, neboť zkus se někomu svěřit a jedni řeknou, že je to bílé, a druzí, že je to černé. Za několik dní odeberu se na vladařství a odcházím tam s přáním získat spoustu peněz, kteréžto přání mají prý všichni noví vladaři. Rozhlédnu se tam a oznámím ti, máš-li za mnou přijíti nebo ne. Osel se má dobře, poroučí se ti a já ho neopustím, i kdybych se stal tureckým kalifem. Moje paní vévodkyně ti líbá ruce tisíckrát, odpověz, že ty jí je líbáš dvoutisíckrát, neboť nic není lacinějšího než zdvořilost, jak tvrdí můj pán. Pánbůh mi neposkytl nový tlumok a sto dukátů jako onehdy, ale netrap se proto, milá Terezo, neboť i po zrníčku zobajíc kuře se nají a při vladaření si to nahradím, ač mě trápí, že mi řekli, že jak to zkusím, prsty si ukoušu; je-li to pravda, přišlo by mi vladařství draho, ač almužna, kterou si mrzáci a jednorucí vyžebrají, vynáší víc než kanovnictví. Zkrátka zbohatneš a poštěstí se ti v každém případě. Bůh ti uděl tolik štěstí, co může, a mne ochraňuj, abych ti mohl sloužit.

Napsáno zde v zámku 20. července 1614.

Tvůj manžel vladař Sancho Panza.“

Vévodkyně dočetši dopis pravila Sanchovi: „Milý vladař se zmýlil trochu ve dvou věcech: předně, že tvrdí, nebo naznačuje, že vladařství dostal za to, že se má zbíti, ačkoliv ví a popřít nemůže, že mu je vévoda, můj pán, přislíbil, když o bití nebylo ještě ani řeči; za druhé, že se v něm ukazuje jeho hladovost, a byla bych nerada, kdyby byl lakomcem, neboť lakomství trhá vlastní pytle a hrabivý vladař prokazuje hrabivou spravedlnost.“

„Tak to není, paní,“ na to Sancho, „a nezdá-li se Vaší Milosti ten dopis takový, jaký by měl býti, zničím jej a napíši jiný, ale možná že mnohem horší, bude-li ponechán na mém rozumu.“

„Ne, ne,“ zvolala vévodkyně, „tohle psaní stačí a chci, aby si je přečetl také vévoda.“

Potom odešli do zahrady, kde toho dne měla být připravena hostina. Vévodkyně ukázala Sanchův dopis svému manželi a ten se jím nesmírně pobavil.

Po obědě, když ze stolu sklizeno, bavili se dlouho vtipnými řečmi Sanchovými, když tu náhle byli vyrušeni smutným zvukem píšťaly a silného, nepříjemného bubnu. Všichni, jak se zdálo, byli vzrušeni tou zmatenou, hrubou a žalostnou hudbou, zvláště don Quijote, který nemohl ani setrvati poplašením na židli; o Sanchovi nelze říci než jako obyčejně, že strachem utekl do svého obvyklého útulku, za sukni paní vévodkyni, nebot znící hudba byla skutečně smutná a velice žalostná. Všichni udiveni takto spatřili vcházeti do zahrady dva lidi oděné smutečním oblekem tak dlouhým a splývavým, že se vlekl po zemi; ti tloukli do velkých, též černě potažených bubnů. Vedle nich šel černý pištec stejně oděný. Za touto trojicí ubírala se ohromná postava, ne oděná, ale zakrytá černým rouchem bez rukávů a zase s dlouhou vlečkou. Roucho měla přepásáno černým pásem s obrovskou šavlí s černým jílcem a pochvou na něm. Obličej měla zakryt průsvitným černým závojem, pod kterým bylo možno spatřiti dlouhý vous bílý jako sníh. Podle rytmu bubnů kráčela vznešeně a vážně. Vůbec její vysoká postava, velebná chůze, černé roucho i průvod mohl překvapiti a překvapil všechny diváky neznající ji.

Pomalu a důstojně přistoupila, jak vypsáno, klekla před vévodu, který ji uvítal stoje s ostatními přítomnými. Vévoda nepřipustil však, aby mluvila klečíc. Strašná obluda tedy vstala a odkryla závoj, ukazujíc nejstrašnější, nejmohutnější, nejbělejší a nejhustší vousy, jaké kdy lidské oči mohly viděti; a potom se ozval ze široké a mohutné hrudi jeho vážný a zvučný hlas; muž dívaje se na vévodu pravil:

„Milostivý a urozený pane, zvou mne Trojfaldovec s bílým vousem; jsem zbrojnoš hraběnky Trojfaldové, nazývané také dueňou Doloridou, a od ní přicházím k Vaší Vznešenosti s poselstvím, aby Vaše Výsost laskavě svolila k její návštěvě, neboť chce vyprávěti o svém smutku, jenž jest nejpodivnější a nejpodivuhodnější, jaký by mysl na světě nejžalostnější mohla vymysliti; táže se především, je-li v tomto zámku odvážný a nepřemožený rytíř don Quijote de la Mancha, jehož hledá již z království candayského až do vaší země, pěšky a bez jídla, což jest možno pokládati za zázrak nebo sílu čar. Očekává u brány této tvrze nebo letního sídla a vstoupí jen s vaším svolením. Řekl jsem.“

Potom zakašlal a hladě si oběma rukama vous shora dolů, očekával klidně odpověď vévodovu, který pravil:

„Milý zbrojnoši Trojfaldovče s bílým vousem, víme již dávno o žalu paní hraběnky Trojfaldové, vinou kouzelníků nazývané dueňou Doloridou; řekněte jí, hrozný zbrojnoši, aby vstoupila, že jest zde přítomen slavný rytíř don Quijote de la Mancha, od jehož ušlechtilosti může očekávati veškeré pomoci a ochrany; sdělte jí ode mne, že i já jsem ochoten ji chrániti, bude-li toho třeba, neboť mi to poroučí povinnost rytíře, kterým jsem: musíť rytíři pomáhati všem ženám, zvláště ovdovělým dueňám, utlačovaným a neštěstím stiženým, z nichž jest patrně vaše velitelka.“

Po těchto slovech se uklonil Trojfaldovec kolenem až k zemi a dav pištci i hudebníkům znamení, za stejných zvuků a týmž krokem opustil zahradu, nechávaje všechny v údivu nad jeho příchodem a vystupováním.

Tu vévoda obrátiv se k donu Quijotovi pravil:

„Tedy, slavný rytíři, temnoty, poťouchlosti a nevědomosti nemají moci, aby zničily a zatemnily světlo odvahy a ctnosti. Minulo teprve šest dní, co Vaše Dobrota se zdržuje v tomto zámku, a už z dalekých a vzdálených krajů přicházejí, ne na vozech ani na velbloudech, ale pěšky a hladovějíce, trpící a utištění; věří, že tato odvážná paže přinese lék jejich žalu a trápení; a to vše pro vaše slavné skutky, které jsou známy dokola po celém světě.“

„Kéž by zde byl, pane vévodo,“ odpověděl don Quijote, „ten roztomilý kněz, jenž nedávno při hostině jevil tolik nelásky a nevlídnosti pro potulné rytíře, aby viděl na své vlastní oči, jak jsou na světě potulní rytíři potřební. Svou vlastní rukou mohl by se přesvědčiti, že trpící a bezútěšní nevyhledávají pomoci v nesmírných a obludných neštěstích v domech učenců, ani u venkovských kostelíků, ani u rytíře znajícího pouze svou ves, ani u zahálčivého dvořana, který shání spíše klepy, aby je mohl rozšiřovati a vyprávěti, než aby se zúčastnil hrdinských činů, o nichž by se vyprávělo a psalo. Pomoc v trápení, podporu v nedostatku, obranu dívek a potěchu vdov naleznete jen u potulných rytířů; za to, že jím i já jsem, děkuji nekonečně nebi a pokládám za štěstí veškerou námahu a strádání, které mne v tomto mém čestném povolání mohou stihnouti. Ať vejde jen ta paní a řekne, co chce; silou svých ramenou a nebojácnou rozhodností svého statečného ducha opatřím pro ni nápravu.“

KAPITOLA XXXVII.,
pokračující v slavném dobrodružství dueni Doloridy.

Náš vévoda a vévodkyně radostně pozorovali, že se don Quijote chytil na jejich záměr, a tu Sancho poznamenal:

„Nechtěl bych, aby mě tato paní nějak připravila o slíbené vladařství; slýchal jsem od jednoho toledského apatykáře, který mluvil jako špaček, že jak se do něčeho dají ženské, nic dobrého z toho nepojde. Pomoz Pánbůh, ale ten apatykář na ně měl pifku! No, a protože jsou protivné a drzé dueni všecky, ať jsou jakékoliv povahy a stavu, jakápak musí teprve být taková dueňa Bolestná4, jak nazvali tuhle hraběnku o třech faldech, či o třech ocasech, protože u nás ocas a fald a fald a ocas je totéž.“

„Nemluv, příteli Sancho,“ řekl don Quijote, „ta paní dueňa jde ke mně ze zemí vzdálených, a tak asi není z těch, které myslil apatykář. A pak je to hraběnka, a když už hraběnky jsou dueňami, slouží pouze královnám a císařovnám a ve svém domě jsou vlastními paními a mají zase své dueni.“

Přítomná doňa Rodríguezová odpověděla na to:

„Mé paní, vévodkyni, slouží dueni, které by se mohly státi hraběnkami, kdyby jim osud přál; ale jací králové, takové zákony, a nikdo ať nepomlouvá dueni, a zvlášť ne svobodné a starší! Já sice starší nejsem, ale je mi jasno a zřejmo, oč je lepší dueňa svobodná než dueňa ovdovělá. A kdo nám na hřbetě chlupy stříhá, ať se nůžkami neprobodne!“

„Přece jen,“ odpověděl Sancho, „by těch chlupů, co potřebují ostříhání, bylo na dueních tolik, jak říkal apatykář, že líp je tou kaší nemíchat, a kdyby se třebas i pálila.“

„Zbrojnoši jsou odjakživa naši nepřátelé,“ na to doňa Rodríguezová, „neboť stojíce na stráži v předsíních a vidouce nás stále, když se právě nemodlí – a to je často – pomlouvají nás, vykopávají naše chyby a zakopávají naši pověst. Ale na kolo s nimi, ať se jim to líbí nebo ne, musíme být na světě a v domech vévodů, i když hlady umíráme a šatíme černou barvou jeptišek svá jemná nebo hrubá těla, jako by někdo skrýval v den procesí smetiště koberci. Opravdu, kdybych mohla a měla kdy, dokázala bych nejen všem zde, ale celému světu, že není ctnosti, která by dueni scházela.“

„Věřím vám naprosto,“ řekla vévodkyně, „moje milá doňo Rodríguezová; ale počkejte a uklidněte se nejprve vy i ostatní dueni a potom budete moci vyvrátit špatný názor zlého apatykáře i přesvědčení, které chová v srdci slavný Sancho.“

Sancho na to:

„Od chvíle, kdy jsem nabyl vznešenosti vladařské, pozbyl jsem zbrojnošských slabostí a nestarám se o všechny dueni ani za mák.“

Rozmluva o dueních by jistě nebyla ještě skončena, kdyby nebyli vyrušeni opět pištcem a bubeníky, i usoudili, že se dueňa Dolorida blíží. Vévodkyně se tázala vévody, má-li jí jít vstříc, když jest hraběnkou a vznešenou osobou. Sancho na to dříve, než mohl vévoda odpověděti:

„Protože jest hraběnkou, měli byste ji jít uvítat, ale poněvadž je také dueňou, říkám vám, abyste se mi nehnuli.“

„Kdo ti dal dovolení se do toho plést, Sancho?“ zeptal se don Quijote.

„Kdo, pane?“ odpověděl Sancho. „Já sám a také mohu, neboť jsem zbrojnošem, který se učil dobrým mravům ve škole Vaší Milosti, rytíře nejzdvořilejšího a nejvychovanějšího z vychovaných; a v těch věcech, jak jsem od vás slyšel, se prohrává stejně, ať máte o kartu víc nebo méně. Moudrému jen napověz!“

„Sancho má pravdu,“ pravil vévoda, „uvidíme, jak bude hraběnka vystupovat, a podle toho se potom budeme říditi.“

Vtom se přiblížili hudebníci a pištec jako poprvé. A tím spisovatel ukončil tuto krátkou kapitolu a v následující pokračuje v témže příběhu, který jest v celé knize jedním z nejpozoruhodnějších.

4 Dolorida = bolestná. Pozn. překl.

KAPITOLA XXXVIII.,
vypravující, co řekla o smutném svém příběhu dueňa Dolorida.

Za smutnými hudebníky přišlo do zahrady asi dvanáct dueň ve dvou řadách; byly oblečeny v široké mnišské roucho, zhotovené z valchované vlněné látky, s bílými závoji z bavlněné jemné roušky, sahajícími až na zem a odkrývajícími pouze obrubu klášterního roucha. Za nimi vešla hraběnka Trojfaldová, vedena za ruku zbrojnošem Trojfaldovcem s bílým vousem; byla oděna jemným černým, nečesaným flanelem, z něhož by při česání nevypadlo ani zrnéčko či hrášek prachu. Její ocas či vlečku, nebo jak to nazvat, se třemi cípy nesli tři panošové též smutečně odění; ti z ostrých úhlů, tvořených třemi cípy, sestavili nápadný matematický obrazec, z kterého všichni, kteří tu ostrocípou vlečku viděli, poznali, že právem se jmenuje hraběnka Trojfaldová, to jest hraběnka se třemi faldy. Benengeli proto říká, že to bylo správné, že však původně se jmenovala hraběnka Vlčí, neboť v jejím hrabství bylo množství vlků; kdyby místo vlků byly lišky, byla by nazývána hraběnkou Liščí; jest totiž zvykem v oněch krajinách jmenovati panstvo podle věcí, kterých je v jejich zemi nejvíce; tato hraběnka však na oslavu nové své vlečky nazvala se Trojfaldovou namísto Vlčí. Dvanáct jejích dueň a sama paní kráčely v průvodu; obličeje měly zastřeny černým závojem neprůsvitným, na rozdíl od hraběnky, jejíž závoj byl průhledný; jejich závoji neprosvítalo nic.

Když průvod dueň vešel, povstali vévoda, vévodkyně, don Quijote a ostatní, kdo na dlouhé to procesí hleděli. Dvanáct dueň stanulo a utvořilo špalír, kterým kráčela Dolorida držíc se stále ruky Trojfaldovcovy. Vévoda, vévodkyně a don Quijote vidouce to, šli jí vstříc na dvanáct kroků. Klesla na kolena a spíše silným, drsným hlasem než jemným a příjemným, pravila:

„Neprokazujte, prosím, Vznešenosti, takovou zdvořilost mně, svému sluhovi, totiž služebnici, neboť jsem tak nešťastna, že ji nemohu odplatiti, jak by toho vyžadovala povinnost; moje zvláštní a nezvyklé neštěstí odneslo mi rozum bůhvíkam, ale jistě velmi daleko, protože čím víc je hledám, tím méně ho mám.“

„Blázen by byl, paní hraběnko,“ řekl vévoda, „kdo by neviděl vaši urozenost na vaší osobě, která vyžaduje na první pohled nejvybranější úcty a nejkvětnatějši zdvořilosti.“

Podal jí ruku a uvedl na místo vedle vévodkyně, jež ji také velmi zdvořile pozdravila. Don Quijote mlčel a Sancho by byl za život rád spatřil obličej Trojfaldové a některých jejích dueň; ale bylo to nemožno, dokud samy dobrovolně závoj neodkryly.

Všichni utichli a mlčky očekávali, kdo první promluví; byla to dueňa Dolorida, která pravila:

„Jsem jista, nejmocnější pane, překrásná paní a velemoudří posluchači, že moje arcineštestí vzbudí ve vašich přectných prsou soucit stejně ochotný jako šlechetný a citlivý, neboť jsem tak nešťastna, že bych dojala mramor, obměkčila diamanty a roztavila ocel nejtvrdších prsou na světě. Ale dřív než se svěřím vašemu sluchu, neřkuli uším, chtěla bych vědět, je-li v tomto shromáždění, společnosti a přátelském kruhu rytíř přeneposkvrněný, don Quijote, nejmanchanštější z bohatýrů manchanských, a jeho velezbrojnoš Sancho Panza.“

„Panza tu je,“ předběhl Sancho ostatní s odpovědí, „a nejquijotštější don Quijote také, a tak jen račte, nejbolestnější veledueňo, říci, po čem toužebně toužíte, neboť všichni jsme veleuchystáni přerychle vám přispěti velepomocí a arcislužbou.“

Mezitím vstal don Quijote a pravil dueni Doloridě:

„Ubohá paní, je-li možno, aby vaše neštěstí mělo naději na spásu odvahou a silou nějakého potulného rytíře, nabízím vám odvahu a sílu svou; nejsou sice silné a vytrvalé, ale jsou celé vám k službám. Jsem don Quijote de la Mancha a mou povinností je pomáhati všem potřebným; z tohoto důvodu, paní, není třeba, abyste vyhledávala přízeň nebo dělala okolky; vyprávějte přímo a bez průtahů své neštěstí, neboť vám naslouchají uši, které mohou ne-li vám pomoci, alespoň s vámi cítiti.“

Po těchto slovech se dueňa Dolorida tvářila, jako by se chtěla vrhnout k nohám dona Quijota, a také to udělala a objímajíc je pravila:

„Před tato chodidla a nohy klekám, nepřemožený rytíři, neboť jsou základem a sloupem potulného rytířstva; toužím zlíbati ty nohy, jejichž kroky jedině mohou zmírniti mé neštěstí. Ó, odvážný rytíři, jehož pravdivé, hrdinné skutky předčily a zatemnily bájná hrdinství Amadisů, Esplandianů a Belianisů!“ Potom se obrátila od dona Quijota k Sanchu Panzovi a uchopivši jej za ruce zvolala:

„A ty, zbrojnoši, nejpoctivější ze všech zbrojnošů dob přítomných i minulých, jehož věrnost jest delší než vousy Trojfaldovce mě zde doprovázejícího, právem můžeš se vychloubati, neboť jsa v službách slavného dona Quijota jsi vlastně zbrojnošem součtu všech rytířů, kteří kdy po světě vládli zbraní. Dovolávám se tvé věrné dobroty, buď mým přímluvcem u svého pána, aby ihned pomohl mně, nejpokornější a nejbědnější hraběnce!“

Sancho na to:

„Drahá paní, je-li má dobrota tak dlouhá a velká jako vousy vašeho zbrojnoše, na tom mi houby záleží; jen když má duše bude mít svou bradu a knír, až půjde z tohoto světa, na tom záleží, a o vousy pozemské se nestarám; ale i bez tohoto nářku a orodování se přimluvím u svého pána (vím, že mě má rád a zvláště nyní, kdy v jisté věci potřebuje mé pomoci), aby přispěl Vaší Milosti, jak jen bude moci; jen, Milosti, ven se svým neštěstím, vypovězte nám je a my už uvidíme, co se dá dělat.“

Vévoda i vévodkyně div nepraskli smíchem z toho všeho; nalíčiliť sami toto dobrodružství a obdivovali se mlčky chytrosti a lstivosti Trojfaldové, která znovu usedla a pokračovala:

„V slavném království Candayi, ležícím mezi Velkou Taprobanou a Jižním mořem, asi dvě míle za mysem Comorinem vládla vdova po králi Archipielovi, doňa Maguncia. Z manželství jejího s jejím pánem a manželem vzešla dcerka, princezna Antonomasia, dědička celého království, která rostla a sílila pod mou ochranou a péčí, neboť jsem byla nejstarší a nejvznešenější dvorní dáma její matky. Dny utíkaly a nové přicházely a děvčátku Antonomasii bylo čtrnáct let; byla dokonale půvabná, že nic půvabnějšího příroda nikdy nestvořila. A nedomnívejte se, že byla nerozumná; byla právě tak rozumná jako krásná a byla na světě nejkrásnější a nepřetrhly-li její život nepřátelské Sudičky a závistivý osud, jest jí dosud; ale jistě tak neučinily, nebe přece nepřipustí na zemi takovou hanebnost, aby byl utržen nedozrálý hrozen z nejkrásnější révy.

A do té krásy, kterou můj neobratný jazyk nedovede vychváliti, zamilovalo se nekonečné množství domácích i cizích knížat a mezi nimi osmělil se pozvednout mysl svou k nebi této sličnosti obyčejný rytíř u dvora, spoléhaje na své mládí a odvahu a mnohé své dobré vlastnosti a ctnosti, na svou obratnost a šťastný vtip, neboť vězte, Výsosti, nenudím-li vás, že uměl hráti na kytaru, až mluvila, byl básníkem a znamenitým tanečníkem a zhotovoval ptačí klece tak, že by si jejich výrobou vydělal na živobytí, kdyby bylo toho naprosto třeba; a tyto vlastnosti a znalosti pohnuly by horu, natož mladou dívku.

Všechny ty přednosti i vtip a půvab a umění nepostačily by vůbec k dobytí pevnosti mé chráněnky, ale ten ničemný podvodník snažil se nejprve zalíbiti se mně. Nejprve ten darebák a bezcitný lupič chtěl dosáhnouti mé přízně a pohnout mou vůlí, abych já, slabá velitelka, dala mu klíče od pevnosti, kterou jsem chránila. Zkrátka, vlichotil se mému rozumu a získal mou vůli různými šperky a nevím už jakými cetkami. Více si mě však naklonil a víc mě zdolal verši, které zpíval jedné noci, kdy jsem jej poslouchala v zamřížovaném okně do uličky, kde zpíval. Nemýlím-li se, zpíval takto:

Sladkou pro mou nepřítelku
bolest se rodí duši zraňující,
na chvíli věru nelze zjasnit líci,
nemohuť světu zjevit muka.

Tato píseň zdála se mi z perel a hlas mi zněl sladce jako sirupem a od onoho okamžiku, kdy jsem si uvědomila, do jakého neštěstí mě tyto a podobné verše přivedly, často si myslím, že by z dobře řízených států básníci měli být vyhnáni, jak navrhoval Platon, alespoň básníci milostní, kteří neskládají básně podobné veršům markýze Mantovského, které pobaví i rozpláčou děti i ženy, ale vtipné nápady, jakoby něžnými trny pronikající duši, jako blesk ji zapalující, aniž spálí šat. Jindy zpíval:

Přijď jen tiše, milá smrti,
čas tvůj ať mi není znám:
ať slast, že již umírám,
životu mne nenavrátí.

A zpíval jiné verše a písně tohoto druhu, které, když se zpívají, podmaňují, a čtou-li se, lákají. A což potom, když skládal verše zvané seguidillas, tehdy velmi obvyklé v Candayi! Tu jako by duše tančila a smála se, tělo se rozjásalo a všemi smysly jako by šla rtuť. A proto říkám, pánové, že by měli právem podobné pěvce vyhnati na ještěrčí ostrovy. Oni sami nicméně nejsou viníky, ale prosťáčci, kteří jim lichotí, a hloupé ženy, které jim důvěřují. A kdybych bývala řádnou dueňou, jakou jsem být měla, nebyly by se mne tkly jejich popletené rozumy a nebyla bych věřila jejich řečem: žiji umíraje, planu ohněm v ledu, chvěji se zimou v ohni, doufám v beznaději, zůstávám odcházeje a jiné takové nesmysly, jichž jsou jejich knihy plny. A co, když přislibují ptáka fénixe z Arábie, korunu Adrianinu, Sluneční koně, perly z jihu, zlato z Tibaru a balzám z Pancaye? O tom básní nejvíce, neboť snadno se slibuje to, co nikdy nemohou a nechtějí vyplniti.

Ale kam to odbočuji, já ubohá! Jaké bláznovství, jaká lehkovážnost mě nutí, abych mluvila o chybách druhých lidí, když mám svých dosti! Ach, já nešťastná! Nepodmanily mne zpěvy, ale moje lehkomyslnost, nepřemohla mne hudba, ale moje zpozdilost; moje hloupost a špatná bedlivost ukázaly cestu a upravily chůzi donu Clavijovi – tak se totiž ten rytíř jmenoval – mou vinou se mnohokráte, jednou a pak už často, dostal do ložnice Antonomasie, mnou oklamané, a ne jím; dostal se tam pod jménem zákonného manžela, neboť, ač hříšnice, přece bych nedovolila, aby se nemanžel dotkl byť i jejího podešvu. Kdepak! V záležitostech, které já řídím, musí se s manželstvím počítat!

Jejich poměru překážela pouze jediná nesnáz, totiž nerovnost rodů, neboť don Clavijo byl pouhým rytířem a princezna Antonomasia, jak jsem řekla, dědičkou království. Nějakou dobu zůstala tato láska v tajnosti mou bedlivostí, až jsem viděla, že vše vyjde najevo podivným šířením břicha Antonomasiina, a strach před tím donutil nás, abychom o tom všichni tři přemýšleli; usnesli jsme se, že než nehoda vyjde najevo, požádá don Clavijo před vikářem Antonomasii za ženu na základě písemného slibu infantčina, že bude jeho chotí; sama jsem listinu sestavila tak pevně, že by ji nezrušila ani síla Samsonova. Vše bylo rychle sjednáno, vikář prozkoumal listinu, vyzpovídal moji paní, která se ke všemu přiznala, a rozkázal předložiti listinu u nejpočestnějšího soudce dvorského.“

Tu Sancho zvolal:

„Tak to jsou i v Candayi dvorští soudcové, básníci a seguidille? Teď mohu přísahat, že svět je všude stejný; ale pospěšte si, Milosti paní Trojfaldová, jest již pozdě a jsem smrtelně zvědav na konec celé té dlouhé historie.“

„Ano,“ odpověděla hraběnka.

KAPITOLA XLI.
o příchodu Clavileña a konci tohoto dlouhého dobrodružství.

Vtom přišla noc a chvíle, kdy se měl objeviti proslulý kůň Clavileňo. Don Quijote byl už mrzut, že prodlévá, neboť se domýšlel, že buď on není rytířem předurčeným pro toto dobrodružství, a Malambruno proto koně neposílá, buď že Malambruno nemá dosti odvahy k souboji. Vtom vkročili do zahrady čtyři divoši pokrytí břečťanem nesouce na ramenou velkého koně ze dřeva. Postavili jej na zem a jeden z nich pravil:

„Ať rytíř, má-li dosti odvahy, vsedne na tento stroj!“

„Do toho mi nic není,“ na to Sancho, „protože nemám ani dosti odvahy, ani nejsem rytíř.“

Divoch však pokračoval:

„Za ním na hřbet ať si sedne jeho zbrojnoš, má-li rytíř nějakého, a ať se svěří udatnému Malambrunovi, neboť nemíní mu ublížiti ničím jiným, leč svým mečem. Stačí otočiti čípkem v týle a kůň s vámi dolétne tam, kde na vás čeká Malambruno. Avšak abyste netrpěli závratí pro výšku a vznešenost cesty, zamhuřte oči, pokud kůň nezařehtá, což znamená, že je u cíle.“

Potom opustivše Clavileña vrátili se, odkud přišli.

Dolorida patříc na koně pravila téměř k slzám pohnuta donu Quijotovi:

„Statečný rytíři, Malambruno dostál slovu, koně zde vidíš, vous nám roste a každá z nás tě prosí svým vousem, abys nás oholil a brad zprostil; nyní je jen na tobě, abys se zbrojnošem vsedl na koně a dal se na novou výpravu.“

„Tak i velmi rád udělám, paní hraběnko Trojfaldová, ba ani si nevezmu podušku na sedlo, ani ostruhy připínat nebudu, abych se neopozdil. Do té míry toužím, abych spatřil vás i tyto dueni s hladkou bradou a bez vousů.“

„Ale já to neudělám,“ pravil Sancho, „ani rád, ani velmi rád; nemohou-li se zbavit vousů, než vylezu-li koni na hřbet, ať si jen můj pán najde jiného zbrojnoše za průvodce a tyhle paničky jiný způsob holení: já nejsem čarodějník, abych rád létal povětřím. A copak by mi řekli moji ostrované, až by zvěděli, že já, vladař, lítám vzduchem? Mimoto je do Candeye více než tři tisíce mil a stačí, aby se kůň unavil nebo obr rozzlobil, a nedostaneme se zpět ani za šest let, a to už nebude ani ostrova, ani ostrovanů, aby o mě stáli, a ostatně se říká ‚sejde z očí, sejde z mysli‘, a ‚dávají-li ti krávu, pospěš pro provaz‘. Ať mi vousy těch dam odpustí, ale svatému Petrovi je nejlíp v Římě a mně nejlíp zde, v domě, kde se mi dostalo tolik milosti a kde mě jeho pán chce nejmilostivěji udělat vladařem.“

Tu řekl vévoda:

„Milý Sancho, ostrov vám mnou slíbený nezmizí ani neuplove a lpí tak pevně na hlubinách země, že ho nikdo neurve ani neodstraní. Víte dobře jako já, že se k dobrému úřadu nedostane nikdo bez uplácení, a já si přeji jakožto úplatek za vladařství, abyste provázel dona Quijota a podstoupil toto významné dobrodružství; ať se už vrátíte na Clavileñovi tak spěšně, jak se zdá podle jeho hbitosti, anebo ať – v případě nepříznivém – připutujete po svých ode dveří k dveřím a od hospody k hospodě, vždy naleznete svůj ostrov, kde jste jej opustil, ostrované vás přijmou vždy se stejnou blahovůlí za vládce i já vám zachovám stejnou milost. A nepochybujte, Sancho, že tato moje slova jsou pravdivá, neboť byste tím patrně urazil mou dobrou vůli prokázat vám službu.“

„To stačí, pane,“ vece Sancho, „jsem jen ubohý zbrojnoš a tolik zdvořilosti je pro mne příliš. Ať můj pán vsedne, mně zavažte oči a svěřte mě Bohu a řekněte mi jen, mohu-li se modlit a volat k andělům, až poletíme těmi výsostmi?“

Trojfaldová odvětila:

„Svěřte se Bohu, Sancho, nebo komukoliv jinému, neboť Malambruno je i kouzelníkem i křesťanem a nejen líčí své čáry chytře a hbitě, ale je i s každým zadobře.“

„Tak mi pomoz Pánbůh,“ na to Sancho, „a svatá Trojice z Gaety.“

„Od památného dobrodružství u valch,“ pravil don Quijote, „neměl Sancho, pokud se pamatuji, tolik nahnáno jako dnes; kdybych byl pověrčivý, jako lidé bývají, nutila by mě jeho bázlivost k přemýšlení. Ale pojďte sem, Sancho, rád bych vám řekl několik slov mezi čtyřma očima, dovolí-li ctěná společnost.“

Potom odvedl Sancha pod stromy a vzav jeho ruce do svých pravil:

„Bratře Sancho, viz, jak dlouhé putování máme před sebou, a Bůh sám ví, kdy se vrátíme a zbude-li nám na výpravě dost času a možností. Proto bych si přál, abys odešel do svého pokoje jako pro něco na cestu a rychle si tam dal z těch tří tisíc tří set ran, jež sis uvolil dát, pořádný díl, aspoň pět set. Alespoň si to dříve odbudeš a dílo začaté je jako zpola už dokončené.“

„A tu máš!“ na to Sancho, „máte-li pak vy, Milosti, všechny pohromadě. To mi připomíná, že se říká: ‚vidíš, že jsem samodruhá, a sháníš se po věnečku. Teď, když si mám sednout na tvrdé prkno, Vaše Milost chce, abych si rozbil zadnici? Opravdu, Milosti, vy nemáte rozum. Nyní jdeme pomoci dueňám od brad a já vám slibuji při svém životě, že až se vrátíme, pospíším si s plněním svého slibu tak, že budete spokojen, a to stačí.“

Tu pravil don Quijote:

„Jsem tedy spokojen s tvým slibem, Sancho, a věřím v jeho splnění, neboť jsi sice hlupák, ale poctivec osvědčený.“

„Jaký černý?“ řekl Sancho, „jsem jen snědý. Ale i kdybych byl do všech barev, splnil bych své slovo.“

Potom se jali vsedat na Clavileña a don Quijote řekl vsedaje:

„Zavažte si oči, Sancho, a vsedněte, neboť, posílá-li pro nás kdo z tak daleka, nemůže tak činit jen proto, aby získal skrovnou slávu toho, kdo podvedl důvěřivé; a i kdyby výsledek všeho byl opakem mé představy, žádná lest nemůže nám vzíti slávu, že jsme se na toto hrdinství vydali.“

„Pojďme jen, pane,“ odvětil Sancho, „neboť vousy a slzy těch dam mi zraňují srdce a nedám do úst, pokud je neuvidím hladké jako dříve. Sedněte, milostivý pane, a zavažte si oči první, neboť, mám-li být za sedlem, musí zřejmě vsednout někdo první do sedla.“

„Pravda,“ na to don Quijote, vytáhl z kapsy šátek a řekl Doloridě, aby mu zavázala oči; když tak učinila, šátek zase rozvázal, řka:

„Vzpomínám-li si dobře, četl jsem u Vergilia o trójském paladiu, totiž dřevěném koni, věnovaném Řeky bohyni Palladě a naplněném vojáky, již potom zničili Tróju do základů. Bylo by tudíž náležité, abychom se nejdřív seznámili s tím, co má Clavileño v břiše.“

„Toho není potřebí,“ odpověděla Dolorida, „ručím za to a vím, že Malambruno není ani lstivec, ani zrádce. Jen vsedněte, milostivý done Quijote, beze strachu, a co se s vámi zlého stane, padniž na mou hlavu!“

Don Quijote myslil, že by vzbudil pochyby o své statečnosti, ať by řekl cokoliv o svém bezpečí, a bez okolků vsedl na Clavileña a sáhl mu na čep lehko otáčivý. A protože kůň neměl třmenů a rytíři visely nohy, vypadal jako postava z malovaného nebo tkaného flámského čalounu představujícího římský triumf. Sancho vsedl nerad a zvolna a usadiv se za sedlem co nejpohodlněji poznal, že koňův zadek je dost tvrdý a nepříjemný, i poprosil vévodu, aby mu dali nějaký polštář nebo podložku, buď z podnoží paní vévodkyně, buď z lože některého panoše, neboť koňův zadek je prý spíše jako z mramoru než ze dřeva. Trojfaldová odpověděla, že Clavileňo nestrpí postroje ani podušek, ať si tedy Sancho sedne jako ženy, aby netrpěl tolik tou tvrdostí. Sancho poslechl, rozloučil se se všemi, dal si zavázat oči, ale jakmile mu je zavázali, strhl zase šátek a patře na přítomné v zahradě smutně a v slzách žádal, aby ho v tom dobrodružství pamatovali řadou Otčenášů a Zdrávasů, že se také za ně někdo pomodlí, až se podobně dostanou do úzkých. Tu zvolal don Quijote:

„Ničemo, copak jsi pod šibenicí nebo umíráš, že potřebuješ takového modlení? Cožpak nesedíš, darebný bázlivče, na témž místě, kde seděla krásná Magelona, aby z něho sestoupila ne do hrobu, ale na trůn jako královna francouzská, nelže-li vypravování? A zda já, který jsem u tebe, se nevyrovnám statečnému Piérresovi, jenž seděl na místě, kde nyní já sedím? Zakryj oči, bezduchý zbabělce, a již ani slova o svém strachu, alespoň ne přede mnou!“

„Ať mi tedy zavážou oči,“ odvětil Sancho; „když si nepřejete, abych se odevzdal Bohu, ani aby mě mu jiní odevzdali, jak se nemám strachovat, že se tu žení všichni čerti, kteří nás odnesou do Peralvilla6?“

Zavázali jim oči a don Quijote vida vše hotovo uchopil čep; sotva se ho dotkl, vzkřikly všechny dueni a vše jalo se volat:

„Bůh tě provázej, statečný rytíři, Bůh s tebou, srdnatý zbrojnoši! Už letíte vzduchem rychleji než šíp a plníte ustrnutím a podivem všechny, kdo vás ze země sledují. Drž se, udatný Sancho, a neklať sebou, ať nespadneš, protože by tvůj pád byl hroznější než pád onoho jinocha, který chtěl řídit sluneční vůz svého otce.“

Sancho slyše volání přitiskl se k pánu a objímaje ho kol těla pravil:

„Pane, ti lidé volají, že jsme vysoko, a přece jejich volání se nese až k nám; vypadá to, jako by byli a mluvili vedle nás.“

„Na to nedej, Sancho,“ vece don Quijote, „neboť toto dobrodružství a náš let nejsou po obvyklém rozumu, i uslyšíš a uvidíš věci na tisíc mil, zachce-li se ti; netiskni se na mne tak, sic mě shodíš. Opravdu nevím, proč máš strach, neboť chci odpřisáhnout, že jsem jaktěživ neseděl na koni klidnějším; jako bychom se ani nehýbali! Zanech obav, druhu, vše jde, jak náleží a vítr přeje naší plavbě.“

„Opravdu,“ odvětil Sancho, „vždyť se do mne opírá vítr prudký jako z tisíce měchů.“

To byla i pravda, neboť do něho dulo z několika hrubých měchů. Vévoda, vévodkyně a správce připravili tu příhodu výborně, že jí nic nescházelo k dokonalosti. Don Quijote pravil cítě vání větru:

„Nejspíše, Sancho, jsme již v druhé sféře vzduchu, kde se rodí kroupy a sníh, hrom a blesk vznikají ve sféře třetí, a stoupáme-li tak rychle, dospějeme až do sféry ohně, a tu nevím, jak točiti čepem, abychom se nedostali, kde bychom mohli uhořeti.“

V tom okamžiku jim počali opalovat tváře holemi, na nich byla koudel, snadno ze vzdálenosti zapálitelná a uhasitelná. Sancho pocítil teplo a řekl:

„Chci dát krk za to, že jsme již v tom ohni nebo hodně blízko, protože se mi připálil notný kus vousu. Pane, sdělám si šátek a podívám se, kde jsme.“

„To nedělej,“ odvětil don Quijote, „pamatuj skutečný příběh licenciáta Torralvy, kterého odnesli ďáblové vzduchem. Jel na tyči, oči zamhouřené, a za dvanáct hodin byl v Římě v ulici U Věže jeptiščiny, kde spatřil poplach, bouři a smrt Bourbonovu; ráno byl už v Madridu a vypravoval vše, co viděl. Řekl, že když letěl vzduchem, rozkázal mu ďábel, aby otevřel oči, a když tak učinil, zdálo se mu, že je k Měsíci na dosah ruky, a netroufal si pohlédnout k zemi, aby nedostal závrať. Nesmíme tudíž sdělati šátků z očí, Sancho, neboť kdo o nás pečuje, též za nás ručí, je možno, že vzlétáme tak prudce, abychom se snesli do candayského království, jako vzlétají sokol a ostříž, aby se snesli na volavku, a ačkoliv podle mého není ani půl hodiny, co jsme opustili zahradu, buď jist, že máme notný kus cesty za sebou.“

„To nevím,“ vece Sancho Panza, „ale snesla-li to ta paní Magallanes nebo Magalona na tomhle koňském zadku, neměla tělo moc jemné.“

Tyto řeči obou slyšel vévoda, vévodkyně i všichni v zahradě a velmi se pobavili, a aby nasadili korunu tomuto podivnému a chytře navlečenému dobrodružství, zapálili koudel Clavileňovi pod ocasem a kůň, pln prskavek, vybuchnuv prudce vylétl do povětří a shodil dona Quijota i Sancha Panzu napůl spálené. Zatím se celý zástup dueň i s Trojfaldovou vytratil ze zahrady a ti, kdo zbyli, leželi jako omdlelí na zemi. Don Quijote a Sancho vstali pohmožděni a rozhlédnuvše se poznali užasle, že jsou v zahradě, z níž vyjeli, a že po zemi leží plno lidí. Ještě více žasli, když stranou spatřili do země vraženou vysokou píku, nesoucí na dvou zelených provázcích z hedvábí hladký bílý pergamen, kde stálo ve velikých zlacených písmenech:

„Proslulý rytíř don Quijote de la Mancha vydal se na dobrodružství hraběnky Trojfaldové, jinak dueni Doloridy, a jejích družek a korunoval je úspěchem už tím, že se o ně pokusil. Malambruno se tím spokojil, brady dueň jsou vousu prosty a královský pár don Clavijo a Antonomasia nabyl své původní podoby. Až bude naplněno mrskání zbrojnošovo, bílá holubice bude osvobozena od morových supů, kteří ji pronásledují, a dojde objetí svého milence. Tak rozhodl moudrý Merlín, kouzelník nad kouzelníky.“

Don Quijote čta nápis na pergamenu pochopil jasně, že běží o osvobození Dulciney, a poděkoval nebesům, že s nebezpečím tak nepatrným vykonal dílo tak nesmírné a vrátil prvotní tvářnost lícím úctyhodných dueň, jež zmizely. Pak odešel k místu, kde ležel omdlelý vévoda a vévodkyně, vzal vévodu za ruku a pravil:

„Drahý pane, nabuďte ducha, nic se nestalo, čin byl již vykonán bez nehody, jak zřejmě plyne z nápisu na tomto sloupu.“

Vévoda se probíral pomalu jako z těžkého snu a stejně si vedla i vévodkyně a všichni ležící v zahradě; projevovali takový ustrašený údiv, že by bylo lze myslit, že je potkalo vskutku, co líčili žertem. Vévoda přečetl nápis zrakem ještě nerozjasněným a rozevřev potom paže objal dona Quijota, řka, že je nejvýbornějším rytířem, jakého věky kdy viděly. Sancho hleděl kol po Doloridě, aby ji spatřil bez vousů a je-li bez nich hezká, čemuž nasvědčovala její statná postava. Řekli mu však, že po pádu planoucího Clavileña zmizela celá družina dam i s Trojfaldovou, že byly však hladké a bezvousé.

Vévodkyně se otázala Sancha, jak se měl na té dlouhé cestě. Sancho odvětil:

„Cítil jsem, paní, jak letíme ve sféře ohně, jak můj pán pravil, a chtěl jsem se trochu porozhlédnout, ale pán, jehož jsem žádal za svolení, sdělat šátek z očí mi nedovolil. Ale já jsem zvědavý a rád zvím, co se mi zapovídá, a tiše, aby to nebylo vidět, jsem si poodstrčil šátek, kterým jsem měl zavázány oči, podíval jsem se na zem. Zdálo se mi, že není větší než zrno hořčičné, a lidé na ní byli sotva něco nad lískové ořechy, a z toho je vidět, jak jsme při tom byli vysoko.“

Vévodkyně odpověděla:

„Příteli Sancho, rozmyslete si, co mluvíte. Myslím, že jste neviděl zemi, ale jen lidi na ní, protože, zdála-li se vám země zrnkem hořčice a lidé lískovými ořechy, jediný člověk by zcela patrně zakryl celou zemi.“

„To je pravda,“ vece Sancho, „ale já ji uviděl ze strany a uhlídal jsem ji celou.“

„Poslyšte, Sancho,“ na to vévodkyně, „pohlížíme-li na něco ze strany, nemůžeme to spatřit celé.“

„Tomu pohlížení nerozumím,“ odpověděl Sancho, „a vím jenom, že by Vaše Vznešenost měla pamatovat na kouzla, jimiž jsme letěli, a že jsem kouzlem mohl vidět zemi i se všemi lidmi, a to odkudkoliv. Ale nevěříte-li tomuhle, neuvěříte, Milosti, ani tomu, že když jsem poodstrčil šátek shora, viděl jsem, že máme k nebi ani ne píď a půl, a mohu vám, moje paní, přísahat, že je veliké. Tu jsme se náhodou dostali na místo, kde je souhvězdí Sedmi koziček, a ví Bůh i má duše, jak jsem je uviděl, chtělo se mi s nimi chvilku pohrát, protože jsem jako hoch býval u nás pasákem, a kdybych byl neudělal po svém, myslím, že bych byl pukl! Víte tedy, co jsem učinil? Neřekl jsem nic, ani pánovi, slezl jsem tiše z Clavileña a hrál si skoro tři čtvrti hodiny s kozičkami, které jsou jako zvonečky a kvítky, a Clavileño se nehnul na krok.“

„A s čím si zatím hrál don Quijote?“ zeptal se vévoda, „zatímco si milý Sancho hrál s kozičkami?“

Don Quijote odpověděl:

„Všechny tyto příhody a události se dějí nezávisle na zákonech přírody a co Sancho vypráví, není tedy zvláštní. Já o sobě pravím, že jsem si šátek neshrnul zdola ani shora a neviděl jsem ani zemi, ani oblohu, ani moře, ani břehy, ale cítil jsem, že letím sférou vzdušnou a že se dotýkám i ohnivé. Nedomnívám se však, že bychom i tou prolétli, a poněvadž sféra ohnivá je mezi oblohou měsíční a nejvyšší sférou vzdušnou, nemohli jsme dospět až k obloze, kde je Sedm koziček, o kterých Sancho povídá, a nespálit se při tom. A poněvadž se tak nestalo, Sancho lže, nebo se mu to zdá.“

„Ani nelžu, ani se mi nic nezdá a dejte si ode mne popsat ty kozy, chcete-li poznat, mám-li pravdu či ne.“

„Tedy nám je, Sancho, popište!“ řekla vévodkyně.

„Dvě jsou zelené, dvě modré a jedna strakatá,“ na to Sancho.

„To bude nějaká nová kozí odrůda,“ pravil vévoda, „na naší zemi není takových barev, totiž koz tak zbarvených.“

„To se ví, že ne,“ řekl Sancho, „ale vždyť je potřebí, aby mezi kozami nebeskými a pozemskými byl nějaký rozdíl.“

„Řekněte mi, Sancho,“ ptal se ještě vévoda, „viděl jste mezi těmi kozami také kozla?“

„To ne, pane,“ odvětil Sancho, „já jsem slyšel, že se žádný za rohy měsíce nedostane.“

Dále se ho na cestu neptali, vidouce, že Sancho dovede procestovat celá nebesa a říci, co se všude v nich děje, a zůstat při tom na zahradě.

To byl konec dobrodružství dueni Doloridy, jemuž se vévoda a vévodkyně hodně nasmáli hned i po celý život a které by Sancho byl líčil staletí, kdyby byl tak dlouho živ. Don Quijote pošeptal Sanchovi nakloniv se k jeho uchu:

„Sancho, mám-li věřit, co jsi viděl v nebi, musíš věřit, co jsem viděl v jeskyni Montesínově. To ti stačí!“

6 Popraviště Svatého bratrstva u Ciudad Real. Pozn. překladatele.

KAPITOLA XLII.
o tom, jak don Quijote napomenul Sancha Panzu, než se odebral vládnout na ostrov, i o jiných veledůležitých věcech.

Se šťastným a rozkošným výsledkem dobrodružství s Doloridou byli vévoda a vévodkyně tak spokojeni, že se rozhodli v žertech pokračovat, vidouce, že i nadále budou brány za bernou minci. Tudíž dali svým služebníkům a poddaným pokyny a rozkazy, jak se chovat k Sanchovi za jeho vlády na slíbeném ostrově, a druhého dne, to jest v den po letu Clavileñově, řekl vévoda Sanchovi, aby se připravil a přichystal jít vladařit, neboť prý ostrované naň již čekají jako na májový déšť. Sancho se poklonil řka:

„Od chvíle, kdy jsem sestoupil z nebes a z jejich výše spatřil zemi a uviděl ji tak malou, přešla mě z velké části má velká chuť být vladařem. Neboť jaká sláva je vládnout zrnku hořčice a jaké důstojenství nebo moc řídit půl tuctu lidí velkých jako lískový ořech; vskutku, nezdálo se mi jich být více na zemi. Kdyby mi Vaše Milost laskavě dala kousíček nebe, a třebas by bylo jen půl míle, vzal bych jej raději než největší ostrov na světě.“

„Hleďte, příteli Sancho,“ odpověděl vévoda, „nemohu nikomu dát nebe ani co by za nehet, neboť takový dar a milost jsou vyhrazeny Bohu jedinému. Dávám vám, co vám mohu dát, totiž řádný ostrov, kulaťoučký a dobře stavěný a neobyčejně úrodný a bohatý, kde – dovedete-li pracovat – můžete pozemským bohatstvím vysloužit si nebeské.“

„Dobře tedy,“ odvětil Sancho, „dejte mi ten ostrov a já budu hledět být vladařem takovým, abych došel nebe vzdor všem darebákům. Nedělám to, abych se povznesl ze svého stavu a stal se něčím více, ale abych okusil, jak chutná být vladařem.“

„Okusíte-li to jednou, Sancho,“ pravil vévoda, „obětujete všechno za vladaření, neboť není sladší věcí než rozkazovat a být poslouchán. Jistě, až se stane váš pán císařem, a jistě jím bude, jak poměry ukazují, císařství mu už nikdo neodejme a bude ho trápit a tížit v duchu, že není už dávno císařem.“

„Pane,“ odvětil Sancho, „myslím, že je dobré vládnout, a třebas i jen stádu dobytka.“

„Ať mě pochovají s vámi, Sancho,“ na to vévoda, „ale vy víte všecko! Doufám, že budete vladařem takovým, jak váš rozum slibuje. Budiž tedy, vězte, že už ráno se odebéřete vládnout na ostrov. Dnes večer vám přichystají náležitý šat, jejž budete nosit, a vše nutné k vašemu odjezdu.“

„Ať si mě obléknou,“ pravil Sancho, „jak chtějí; ať nosím cokoliv, zůstanu Sancho Panza.“

„To je pravda,“ řekl vévoda, „ale šat se má řídit podle úřadu nebo důstojenství a nebylo by dobře, aby se právník oblékal jako voják, ani voják jako kněz. Vy, Sancho, budete oblečen částečně jako učenec, částečně jako vojevůdce, poněvadž na ostrově, který vám dávám, je potřebí stejně učenosti jako zbraní a stejně zbraní jako učenosti.“

„Učený moc nejsem,“ na to Sancho, „protože neznám ani abecedu; ale k dobrému vladaření stačí držet se Krista. Zbraní, jež mi dáte, budu užívat, pokud nepadnu, a pak pomoz Pánbůh!“

„Budete-li toto mít na paměti,“ pravil vévoda, „nemůžete, Sancho, v ničem chybit.“

Zatím přišel don Quijote, a zvěděv, co se děje i jak rychle má nastoupit Sancho své vladaření, s vévodovým svolením vzal jej za ruku a odešel s ním do svého pokoje, aby mu poradil, jak si vést ve svém úřadě. Vešed do pokoje, zavřel dveře za sebou a přinutil téměř násilím Sancha, aby usedl vedle něho. Pak mu vážně pravil:

„Nekonečné díky vzdávám nebi, příteli Sancho, že se ti zdařilo dojít štěstí dříve, než jsem svůj dobrý osud potkal já. Chtěl jsem ti zaplatiti tvé služby a čekal jsem na své štěstí a zatím jsem teprv na jeho počátku, kdežto ty, předčasně a proti rozumnému očekávání, dosáhls odměny svých přání. Jiní podplácejí, obtěžují, prosím, pracují dnem i nocí, dožadují se a závodí, a přece nedosáhnou toho, oč usilují; přijde jiný, neví ani jak, a dostane se mu úřadu a hodnosti, o niž se mnozí ucházeli; zde se dobře hodí přísloví, že dobré i zlé čeká na ctižádostivé. Ty, který proti mně jsi hlupák, bez časného vstávání a nočního bdění, beze všeho přičinění, pouhým vánkem, který k tobě zavál z potulného rytířství, stal ses vladařem ostrova jakoby nic. To vše ti říkám, Sancho, abys nepřičítal milost, jíž jsi dosáhl, svým zásluhám, ale abys děkoval nebesům, která klidně řídí věci, a také povolání rytířskému, jež v sobě obsahuje vznešenost. Otevři srdce víře v to, co ti pravím, a poslouchej, synu, pozorně mne, svého Katona, který ti chce poradit a být ti Severkou, vedoucí tě do jistého přístavu z bouřlivého moře, na něž se vydáš. Neboť úřady a vysoké hodnosti nejsou nic jiného než hluboké zátoky zmatků. Zaprvé, synu, musíš se báti Boha; v bázni boží je moudrost, a budeš-li moudrý, nemůžeš v ničem pochybit. Zadruhé, uvědom si, co jsi, snaže se poznat sám sebe, což je nejnesnadnějším poznáním, jež si lze představiti. Budeš-li se znáti, nebudeš se nafukovati jako žába, která se chtěla srovnávat s volem. Kdybys to dělal, vzpomínka, že jsi doma pásal prasata, bude ti jako ošklivé nohy pod chvostem tvého bláznovství.“

„To je pravda,“ odpověděl Sancho, „ale to bylo, když jsem byl hochem; později, jako mladík, pásl jsem husy a ne prasata. Ale zdá se mi, že na tomhle nezáleží, neboť ne všichni, kdo vládnou, pocházejí z královského rodu.“

„Zajisté,“ odvětil don Quijote, „a proto ti, kdo nejsou šlechtici původem, mají provázeti důstojnost svého úřadu mírnou laskavostí, která vedena rozvážností je uchrání zlomyslného šepotu, jemuž neujde žádný stav. Buď pyšen, Sancho, na nízkost svého původu a nestyď se říkat, že pocházíš ze sedláků – tak vida, že se pro to nezlobíš, nikdo tě tím nebude zlobit, ba bude ti k větší cti býti pokorným poctivcem než pyšným hříšníkem. Nespočetní jsou ti, kdo z nízkého rodu zrozeni došli nejvyšších hodností v církvi a státu; na důkaz toho mohl bych ti dáti tolik příkladů, že by tě unavily. Pohleď, Sancho, budeš-li se spravovati ctností a honositi se činy ctnostnými, není třeba, abys záviděl těm, kdo měli za předky knížata a šlechtice, neboť krev se dědí, ale ctnosti se těžce nabývá a ctnost sama o sobě platí více než krev. Stane-li se následkem toho kdy, že tě přijde na ostrově navštívit někdo z tvých příbuzných, nevyháněj ho, ani neurážej, ale přijmi, pohosti a obdaruj; tak se zachováš nebi, jež nemá rádo, aby někdo pohrdal tím, co stvořilo, a naplníš, i čím jsi povinen přírodě zákony řízené. Vezmeš-li si k sobě svou ženu (neboť není dobře, aby vladaři byli dlouho bez manželek), poučuj ji, napomínej a zbav ji její původní hrubosti: vše, co moudrý vladař získá, obyčejně zkazí a utratí hrubá a hloupá žena. Jestliže ovdovíš (což se může státi) a budeš-li moci dík svému úřadu hledati ženu lepší, neber si takovou, aby ti byla za udici a vnadidlo. Neboť vpravdě ti říkám, že za vše, co žena soudcova přijme, bude se musit její manžel zodpovídati v sídle posledním, kde po smrti čtyřnásobně zaplatí účty, o které se zaživa nestaral.

Nikdy se nedej vésti zákonem zvůle, poněvadž to dělají hlupáci, kteří se mají za chytráky. Ať slzy chuďasovy v tobě probouzejí více soustrasti, nikoliv však více práva než důvody bohatcovy. Snaž se odkrýt pravdu mezi sliby a dary bohatého jako v nářku a naléhání chudého. Když je možno a hodno užíti laskavosti, neuvaluj celou přísnost zákona na viníka, neboť pověst soudce přísného není lepší než pověst soudce milosrdného. Jestliže snad nakloníš váhu spravedlnosti, ať to není pod tíží daru, ale pod tíží slitování. Přijde-li ti souditi při některého tvého nepřítele, přestaň mysliti na svou urážku a mysli na právo případu. Ať tě vášeň vlastní neoslepuje ve při cizí; neboť chyby, kterých by ses tehdy dopustil, byly by většinou bez nápravy; pakliže bys je mohl napravit, bylo by to na škodu tvé pověsti, ba i svého jmění. Přijde-li hezká žena žádat tě o spravedlnost, nehleď na její slzy a neposlouchej její nářek a rozvaž dlouze podstatu její žádosti, nechceš-li, aby tvůj rozum vzal za své v jejím nářku a tvá dobrota v jejím vzdychání. Nekárej slovy ty, jež máš trestat skutky, neboť nešťastnému stačí trest sám a netřeba k němu přidávat zlé řeči. Viníka, kterého stihne tvá spravedlnost, pokládej za ubožáka stiženého okolnostmi zkažené přirozenosti naší, a pokud jen budeš moci bez újmy strany protivné, buď milosrdný a mírný; neboť, ač boží vlastnosti jsou všecky stejné, více září a vyniká pro náš pohled boží milosrdenství než boží spravedlnost.

Budeš-li poslušen těch naučení a pravidel, Sancho, dlouhého věku se dožiješ, tvá pověst bude věčná, odměna vrchovatá, štěstí nevýslovné, oženíš své syny podle své vůle, oni a vnuci dosáhnou titulů, budeš žít v klidu a míru s lidmi a na posledních krocích života stihne tě krok smrti v zralém a blaženém stáří a zatlačí ti oči něžné a jemné ruce tvých pravnuků. Co jsem ti dosud řekl, jsou naučení k ozdobě tvého ducha. Poslyš nyní tak, jež mají sloužiti k ozdobě těla.“

KAPITOLA XLIII.
o dalších radách, jež dal don Quijote Sanchu Panzovi.

Kdo by nepokládal dona Quijota za osobu velmi rozumnou a nejlepších úmyslů slyše tento výklad? Ale jak jsme již vícekrát řekli v průběhu této velké historie, bláznil jen ve věcech rytířství a jinak projevoval rozum jasný a břitký, takže na každém kroku jeho skutky vyvracely jeho rozum a jeho rozum vyvracel jeho skutky. Však v dalších radách, které dal Sanchu Panzovi, projevil velký vtip a došel nejzazší meze své rozumnosti i svého bláznovství. Sancho jej poslouchal velmi pozorně a snažil se zapamatovat si jeho rady, neboť se jimi mínil řídit a dovést těhotenství své vlády k šťastnému porodu. Don Quijote pokračoval těmito slovy:

„Co se týče řízení tvé osoby a tvého domu, Sancho, především ti ukládám, aby ses držel v čistotě, stříhal si nehty a nenechával je růst, jako činí mnozí, kteří se hloupě domnívají, že dlouhé nehty okrašlují ruce, jako by ten odpadkový výrostek, který si nestříhají, byl ještě nehtem, a ne drápem dravčím. Je to zlozvyk sprostý a zbytečný. Nechoď, Sancho, neopásán a rozepjat, neboť nepořádný šat svědčí o nespořádaném duchu, ač-li ta nepořádnost a nedbalost neznamená přetvářku, jak se soudilo o Juliu Caesarovi. Rozumně rozpočítej, co ti může vynésti tvůj úřad; dovolí-li ti dáti tvým sluhům livrej, dej jim počestnou a účelnou, a ne nápadnou a křiklavou, a poděl jí své sluhy a chudé. Chci říci, máš-li obléci šest pážat, oblec tři a tři chudé, a tak si opatříš pážata pro život zemský i pro život v nebi. Marnivci nikdy nedospějí k tomuto novému způsobu dávati livrej. Nejez česnek, ani cibuli, aby po čichu nepoznali tvoji prostotu. Choď zvolna, mluv klidně, ale ne tak, aby se zdálo, že sám sebe posloucháš, neboť každá strojenost je špatná. Obědvej málo a večeř ještě méně, neboť zdraví celého těla je tvořeno v dílně žaludku. Pij mírně a uvaž, že příliš vína ani nezachovává tajemství, ani neplní slova. Hleď, Sancho, abys necpal příliš do úst a před nikým neeruktoval.“

„Co je to eruktovat, to nevím,“ řekl Sancho.

I pravil don Quijote.

„Eruktovati, Sancho, znamená říhati, ale to je jedno z nejnepěknějších slov, jež obsahuje španělská řeč. Proto vtipní lidé si vypomohli latinou a místo říhat říkají eruktovat a místo říhání erukce. A jestliže někdo těm výrazům nerozumí, nezáleží na tom, neboť užívání je časem zavede tak, že jim snadno lidé porozumějí. Toť obohacování jazyka, jímž vládne obecné užívání.“

„Opravdu, pane,“ řekl Sancho, „neříhat je jedna z rad a pokynů, které si chci pamatovat, neboť to dělám hodně často.“

„Neeruktovat, Sancho, nikoliv neříhat,“ pravil don Quijote.

„Od nynějška budu říkat neeruktovat,“ odpovědět Sancho, „a věru na to nezapomenu.“

„Také, Sancho, nesmíš míchati do svých řečí mnoho přísloví, jak máš ve zvyku, neboť, ač jsou přísloví drobnými výroky moudrosti, často je tak přitáhneš za vlasy, že se podobají spíše nesmyslu než moudrosti.“

„Tomu může odpomoci jen Bůh,“ odvětil Sancho, „protože znám více přísloví, než jich může být do knihy, a všechna zároveň mi jdou do úst, když mluvím, a derou se o přednost; jazyk popadne první, které potká, i když se nehodí; ale od nynějška budu hledět užívat jen těch, která odpovídají vážnosti mého úřadu, protože, kde je všeho dost, snadno oběd strojit, a jasné smlouvy, dobří přátelé, a já nic, já muzikant, a hlupák ani nemá, ani neudrží.“

„Tak vidíš, Sancho,“ řekl don Quijote, „hrneš, sypeš a meleš přísloví a žádné se nehodí. Trestejte si ho, a on si povede svou! Já ti zde pravím, aby ses vystříhal přísloví, a ty okamžitě jich odříkáš litanii, která se hodí k tomu, co říkáme, jako pěst na oko. Hleď, Sancho, netvrdím, že působí špatně přísloví připomenuté vhod, ale hromaditi a mlít přísloví jedno přes druhé činí řeč nesmyslnou a sprostou.

Vsedneš-li na koně, nekloň se tělem na zadní hrušku sedla, ani nenatahuj nohy od koňova břicha, a také nejeď nedbale, jako bys jel na mezku. Neboť jízda na koni jedny činí rytíři, druhé podkoními. Nespi mnoho, neboť kdo nevstává se sluncem, netěší se ze dne; věz, Sancho, že čilost je matkou štěstí, a lenost, opak její, nikdy nedošla cíle žádaného touhou. – Poslední radu, kterou ti nyní chci dáti, ač se netýká zdobení tvého těla, prosím, měj dobře na paměti, neboť nebude ti, myslím, méně na prospěch než ony, jež jsem ti dal dosud: nikdy se nepři o urozenosti a nesrovnávej rod s rodem, poněvadž ze dvou srovnávaných je nutně jeden lepší: ten, jehož ponížíš, bude tě nenáviděti a ten, jemuž dáš přednost, se ti jistě neodmění. – Oblékej se v dlouhé nohavice, volný kabát a plášť ještě o něco volnější; široké kalhoty nenos, ty nesluší ani rytířům, ani vladařům. – Toto mě tedy napadlo, Sancho, bych ti poradil. Časem a podle okolností poskytnu ti pokyny další, budeš-li mě pečlivě zpravovat o svém stavu.“

„Pane,“ odpověděl Sancho, „vidím dobře, že vše, co jste mi řekl, je dobré, svaté a užitečné. Ale jak mi to má pomoci, nevzpomenu-li si na nic? Rozumí se, že mi nevyjde z hlavy, že si nemám nechávat dlouhé nehty a že se mám oženit podruhé, naskytne-li se mi možnost, ale z té ostatní pletenice, motanice a míchanice nevím už nic a nepodržím z ní víc než z loňských sněhů; proto bude potřebí, abych to měl písemně. Neumím sice číst ani psát, ale dám to svému zpovědníkovi, aby mi to opakoval a připomínal, až bude potřebí.“

„Běda mně, hříšnému,“ odpověděl don Quijote, „jak je zle, neumějí-li vladaři čísti ani psáti. Věz, Sancho, že neumí-li člověk číst nebo je-li nešika, jedno ze dvou: buď je z rodiny příliš nízké a sprosté, buď je sám tak nepodařený a špatný, že dobré výchovy a vzdělání nebyl schopen. Máš to velikou vadu a přál bych si, aby ses naučil aspoň se podepsati.“

„Podepsat se dovedu dobře,“ odvětil Sancho, „protože, když jsem byl radním v naší vsi, naučil jsem se pár písmenům, jako jsou nápisy na pytlích, která prý znamenala mé jméno. Ostatně se mohu tvářit, jako bych měl pravici zchromlou, a mohu dávat podpisovat druhým. Neboť všemu lze odpomoci, jen smrti ne, a jakmile budu mít vládu a moc, budu dělat, co se mi zlíbí. Čí táta je starostou… Já budu vladařem, a to je víc než být rychtářem; ať si jen přijdou a uvidí! Ať mě urazí a pomluví, a dostanou, že je to přejde; komu Pánbůh, tomu všichni svatí, a hloupost boháče platí na světě za moudrost. A až budu tím boháčem, jsa vladařem, a budu štědře rozdávat, jak mám v úmyslu, budu pro svět bez chyby. Jsi-li z medu, mouchy tě jedí a stojíš za tolik, kolik máš, říkávala jedna z mých babiček, a kdo už má dost, nestojí o cizí.“

„Kéž tě Bůh zatratí, Sancho,“ řekl v tom okamžiku don Quijote. „Ať tě šedesát tisíc ďáblů odnese i s tvými příslovími! Už je meleš hodinu a každé z nich mě bodne. Tahle přísloví tě jistě jednou dovedou na šibenici; pro ně tě musí tví poddaní vyhnat, nebo se proti tobě spiknouti. Řekni mi, kde je bereš, hlupáku, a jak jich to, blbče, užíváš? Já, než řeknu jedno a vhod, potím se a dřu jako s pařezy.“

„Proboha, můj pane a vládce,“ odpověděl Sancho, „vy se také hned zlobíte pro nic za nic! Co se, u všech čertů, rozčilujete, že užívám svého majetku, neboť jiného nemám, jen přísloví a ještě přísloví. A teď vím čtyři, která by se sem hodila jako schválně dělaná, ale neřeknu je, protože mluvit stříbro, mlčet Sancho.“

„Ten Sancho, to nejsi ty,“ pravil don Quijote, „neboť ty nejsi mlčení, ale žvanění a odmlouvání. A také bych rád věděl, jaká to čtyři přísloví tě teď napadla, že se tak hodila. Neboť hledám ve své paměti, a mám ji dobrou, ale nic mne nenapadá.“

„Jaká jiná přísloví,“ řekl Sancho, „než: Co tě nepálí, nehas a Ať džbánem do kamene či kamenem do džbánu, je po džbánu. Všechna jsou jako stvořena! Ať se nikdo nepře s vladařem nebo s tím, kdo rozkazuje, protože špatně pochodí jako ten, kdo hasí, po čem mu nic není. Na to, co řekne vladař, není odpovědi, jak jí není, řekne-li někdo: táhni mi z domu a nech na pokoji mou ženu! A co se džbánu a kamene týče, smysl přísloví uvidí i slepý. Proto je nutno, aby kdo vidí mrvu v oku bližního svého, viděl i břevno v oku svém, aby se o něm neřeklo: Mrtvé se nelíbila bezhlavá. A Vaše Milost ví dobře, že hlupák ví ve svém domě více než moudrý v cizím.“

„To ne, Sancho,“ odpověděl don Quijote, „hlupák neví nic ani ve svém domě, ani v cizím, protože hloupost není grunt, na němž by mohlo státi řádné stavení. Nechme toho, Sancho; budeš-li však špatně vládnout, bude to tvou vinou, ale na moji hanbu. Utěšuje mě však, že jsem učinil, co bylo mou povinností: poradil jsem ti tak rozumně a moudře, jak jsem mohl. Tím jsem zproštěn povinnosti a slibu. Kéž tě vede Bůh, Sancho, a vládne tobě ve tvé vládě a mne kéž zbaví strachu, v němž jsem, že obrátíš ostrov vzhůru nohama, což bych mohl zameziti, kdybych odkryl vévodovi, co jsi zač, a řekl mu, že celá tvá měchatá osobička není než pytel přísloví a zlomyslnosti.“

„Pane,“ odvětil Sancho, „zdá-li se Vaší Milosti, že nejsem k tomu vladaření, hned se ho vzdám; neboť víc si vážím jediného nečistého kousku z nehtu své duše než celého svého těla a uživím se, ať jsem Sanchem o chlebě a cibuli, nebo vladařem uprostřed koroptví a kapounů. Když spíme, jsme si všichni rovni, velicí i malí, chudí i bohatí. A všimnete-li si, Milosti, uvidíte, že jste mě do toho vladaření dostal jen vy, protože já houby rozumím vládě na ostrovech. A myslíte-li, že budu-li vladařem, musí mě odnést čert, chci raději jako Sancho do nebe než jako vladař do pekla.“

„Bůh je mi svědkem, Sancho,“ řekl don Quijote, „že už pro tato poslední tvá slova soudím, že zasloužíš býti vladařem tisíce ostrovů. Máš dobrou povahu, bez níž veškerá učenost neobstojí. Poruč se Bohu a snaž se nezbloudit z původního úmyslu; totiž měj vždy pevnou vůli a úmysl dobře činiti za všech okolností, neboť nebesa vždy přejí dobrým úmyslům. A pojďme k jídlu, neboť myslím, že ti pánové na nás již čekají.“

KAPITOLA XLVIII.
o tom, co potkalo dona Quijota s paní Rodríguezovou, dueňou vévodkyně, a o jiných příhodách hodných zapsání a věčné paměti.

Nesmírně mrzut a smuten byl zraněný don Quijote, s obličejem zavázaným a poznamenaným, ne rukou boží, ale drápy kočičími – neštěstí to, jež s sebou přináší potulné rytířství. Po šest dní nevyšel mezi lidi a jedné z těch nocí, bdě v myšlenkách na svá neštěstí a na to, jak ho Altisidora pronásleduje, uslyšel, že někdo klíčem otvírá dveře jeho pokoje; pomyslil si, že zamilovaná dívka přichází překvapit jeho počestnost a přimět ho k zradě věrnosti, již měl zachovat Dulcinei z Tobosa.

„Ne,“ řekl přesvědčen o své domněnce a hlasem slyšitelným, „největší krása světa nedokáže, abych přestal zbožňovati tu, již jsem vryl a vtiskl do hloubi svého srdce a nejskrytějšího svého nitra, ať už jsi, paní moje, změněna v selku páchnoucí cibulí, ať v nymfu zlatého Taja, předoucí látky zlaté a hedvábné, a ať tě střeží Merlín nebo Montesínos kdekoliv. Neboť, buď si kdekoliv, jsi má, i já zůstanu tvůj, ať jsem kdekoliv.“

Tato slova dokončil a dveře se právě otevřely. Postavil se na postel, zabalen od hlavy k patě do žluté přikrývky, noční čepičku na hlavě, tvář a kníry obvázány: tvář pro poranění, kníry, aby se nerozcuchaly a neklesly. Takto vystrojen podobal se nejpodivnějšímu strašidlu, jaké si lze představit. Oči upřel na dveře, ale ač očekával, že se v nich objeví pokorná a pokořená Altisidora, spatřil vstoupit velmi ctihodnou dueňu, v bílém, vroubeném, dlouhém šatu, jenž ji jako plášť halil od hlavy k patě. V prstech levé ruky držela půl rozžaté svíčky a pravou si stínila, aby ji světlo nebilo do očí, krytých obrovskými brýlemi. Kráčela tiše našlapujíc a lehce. Don Quijote se na ni podíval ze své vyhlídky, a když viděl její úbor a uvědomil si její mlčení, myslil si, že to nějaká čarodějka nebo kouzelnice mu v tom ústroji přichází ublížit, a počal se spěšně křižovat.

Vidění se blížilo, a když bylo v polovici pokoje, zvedlo oči a vidělo spěch, s jakým se don Quijote znamená křížem: a jestliže on se bál postavy její, ona se poděsila jeho. Vidouc ho tak dlouhého a žlutého, v plachtě a obvazech, které ho znetvořovaly, vykřikla:

„Ježíši, copak to je?“ Leknutím jí vypadla svíčka z rukou; potmě se obrátila na útěk, ale strachem se zapletla do sukní a udeřila sebou na zem. Don Quijote poděšen jal se mluvit:

„Zaklínám tě, zjevení, či co jsi, abys mi řeklo, kdo jsi a co ode mne chceš. Jsi-li trpící duše, pověz mi, a já pro tebe učiním vše, co budu moci, neboť jsem katolický křesťan a rád prokazuji služby všem; proto jsem se i stal členem potulného rytířstva, jehož povinnosti se vztahují i na duše v očistci.“

Omráčená dueňa slyšíc se zaklínat usoudila podle svého strachu na strach dona Quijota a odpověděla mu hlasem zkormouceným a tichým:

„Pane done Quijote, jste-li jím skutečně, nejsem strašidlo, ani přízrak, ani duše z očistce, jak si Vaše Milost asi myslila, ale paní Rodríguezová, čestná dueňa paní vévodkyně, a přicházím za Vaší Milostí v potřebě, jaké Vaše Milost obyčejně odpomáhá.“

„Řekněte mi, paní Rodríguezová,“ řekl don Quijote, „nepřicházíte snad dělati prostřednici? Vězte v tom případě, že nejsem pro nikoho, dík nevyrovnatelné kráse mé paní Dulciney z Tobosa. Pravím zkrátka, paní Rodríguezová, že jestliže se uvarujete všech milostných nabídek a necháte je stranou, můžete si znovu rozsvítiti svíčku a vrátiti se a pojednáme o všem, co vám bude libo, krom, jak pravím, všech svůdnických předhůzek.“

„Já a dělat někomu posla, milý pane?“ odpověděla dueňa. „Špatně mě znáte, Milosti. Ještě nejsem tak stará, abych si začínala s takovým dětinstvím, neboť, chvála Bohu, duše mi ještě drží v těle a všechny mé zuby a stoličky v ústech, až na pár, o které jsem přišla v horečkách, zde v Aragoně tak častých. Ale počkejte, Milosti, trochu! Půjdu si rozsvítit svíčku a vrátím se hned svěřit vám své starosti jakožto lékaři všech bolestí na světě.“

A nečekajíc na odpověď vyšla z pokoje, kde zůstal don Quijote uklidněn, zamyšlen a čekaje. Ale hned ho napadlo tisíc myšlenek o tom novém dobrodružství a zdálo se mu, že špatně učinil a hůře ještě uvážil, vydal-li se takto v nebezpečí, že poruší věrnost slíbenou své dámě; říkal si:

„Kdo ví, zda ďábel, který je chytrý a obratný, nebude mě nyní chtít oklamati dueňou, nedovedl-li toho císařovnami, královnami, vévodkyněmi, markýzami a hraběnkami? Slyšel jsem mnohokrát a od lidí rozumných, že může-li, nastrčí nám raději ohavu než krasavici. Kdo ví, zda tato samota, příležitost a ticho neprobudí mé spící touhy a nezpůsobí, že na sklonku let padne ten, jenž nikdy neklopýtl? V podobných případech je lépe uprchnouti než sváděti bitvy. Ale já asi nejsem při zdravém rozumu, myslím-li si a vyslovuji-li podobné nesmysly. Vždyť není možno, aby taková dueňa v bílém šátku, široká a brýlatá, mohla probuditi smyslnou choutku třebas i v hrudi nejzkaženější? Cožpak je snad vůbec na světě dueňa s pěkným tělem? Je snad vůbec na světě dueňa, jež by nebyla drzá, neužitečná k lidské rozkoši! Ó, jak měla pravdu ona paní, o které se vypráví, že měla dvě vycpané dueni s brýlemi i poduškami v čele své přijímací místnosti, jako by pracovaly, a ty figury jí stejně sloužily k zachování přísnosti síně její jako dueni skutečné.“

Přitom vstal z postele, aby zavřel dveře a zamezil paní Rodríguezové vstup. Ale když již zavíral, vrátila se paní Rodríguezová s rozžatou svíčkou a spatřivši dona Quijota zblízka, zahaleného v přikrývku, s obvazy a noční čepicí, poděsila se znovu a ustoupivši o dva kroky řekla:

„Jsem bezpečna, pane rytíři? Nepokládám za znamení velké počestnosti, že jste vstal z postele.“

„Já mám podobnou otázku, paní,“ odpověděl don Quijote; „ptám se tedy, jsem-li v bezpečí, že nebudu napaden a znásilněn?“

„Od koho, pane rytíři, a koho se to ptáte po tom bezpečí?“ odvětila dueňa.

„Od vás a vás se ptám,“ na to don Quijote, „protože ani já nejsem z mramoru, ani vy z bronzu, ani není deset ráno, ale půlnoc a ještě něco – myslím, že jsme v pokoji osamělejším a tajnějším, než byla jeskyně, kde zrádný a smělý Eneáš miloval krásnou a soucitnou Didonu. Ale podejte mi ruku, paní, a já nechci další záruky krom své vlastní zdrženlivosti a počestnosti a té, již mi poskytuje váš úctyhodný šat.“

Při tom políbil svou pravici a uchopil její, již mu podala s touže ceremonií. Zde Cide Hamete v závorce praví, že by při Mahomedovi dal lepší ze svých dvou plášťů za to, kdyby viděl, jak ti dva jdou ruku v ruce od dveří k posteli.

Konečně don Quijote vlezl do postele a paní Rodríguezová si sedla do křesla, stranou postele, nechávajíc si brýle i držíc dále svíčku. Don Quijote se skrčil a celý zakryl, nechávaje volný jen obličej. Když se oba uhnízdili, don Quijote přerušil mlčení:

„Nyní, paní Rodríguezová, si můžeme uleviti a vylíti vše, co máte v svém starostlivém srdci a ztrápeném nitru. Budu naslouchati cudným sluchem a pomohu vám soucitně.“

„Doufám,“ odpověděla dueňa, „neboť od osoby tak ušlechtilé a milé, jako je Vaše Milost, nebylo lze očekávat jinou než tuto křesťanskou odpověď. Je tomu tedy tak, pane done Quijote, že ač mě vidíte sedět v tomto křesle, uprostřed království aragonského a v šatu dueni zubožené a opovrhované, jsem přece z Ovidia v Asturii a z rodu spřízněného s nejlepšími v kraji. Ale můj zlý osud a nedbalost mých rodičů, kteří předčasně zchudli, aniž věděli jak, mě zanesly ke dvoru, do Madridu, kde mi rodiče, aby měli pokoj a zamezili horší, našli službu u vznešené dámy; a vězte, Milosti, že v paličkování a bílé práci žádná se mi po celý život nemohla postavit. Rodiče mě nechali ve službě a vrátili se domů a odtamtud brzo odešli, asi do nebe, neboť byli dobrými katolickými křesťany. Osiřela jsem a zůstala jsem odkázána na bídný plat a skrovné dary, jichž se takovým služebným v paláci dostává. A v tu dobu, aniž jsem se o to přičinila, zamiloval se do mne podkoní z toho domu, už v letech, vousatý a statný, a krom toho rytířský jako král, neboť byl z hor. Nemilovali jsme se tak tajně, aby se toho nedozvěděla má paní, a ta k zamezení řečí a klepů nás v klidu a pokoji sezdala podle naší svaté matky katolické církve římské; z toho manželství se narodila dceruška, která měla znovu zabít mé štěstí, měla-li jsem jaké. Nezemřela jsem sic při porodu, neboť byl včas a zdařil se, ale brzo potom zemřel můj manžel z jakéhos leknutí: kdybych nyní měla kdy vám o tom povědět, vím, že byste se, Milosti, podivil.“

Při tom počala něžně štkáti pravíc:

„Odpusťte mi, Milosti pane done Quijote! Nemohu si pomoci, ale jakmile si vzpomenu na nešťastného svého muže, derou se mi slzy do očí. Ví Bůh, jak důstojně zvedal mou paní na plece mocného mezka černého jako smola! Tenkrát totiž nebyly zvykem kočáry a nosítka jako prý dnes a dámy jezdily za svými podkoními. Tohle vám však aspoň musím povědět, aby byla patrna zdvořilost a přesnost mého dobrého manžela: když vjel do ulice Svatojakubské v Madridu, která je trochu úzká, vyjížděl z ní právě dvorní sudí a před ním dva strážníci, a jakmile jej můj dobrý podkoní spatřil, obrátil mezka, dávaje najevo, že se vrátí s ním. Moje paní, která seděla na mezku za ním, mu pošeptala:

‚Co děláte, nešťastníku, což nevidíte, že jedu tímto směrem?‘

Sudí, zdvořilý, zadržel otěži koně, řka:

‚Jeďte dále, pane, svým směrem, neboť jsem to já, jenž je povinen doprovodit paní doňu Casildu (tak se jmenovala má paní).‘

Můj manžel nicméně ještě usiloval, s čepicí v ruce, o to vyprovodit sudího. Vidouc to má paní, plna zlosti a hněvu, vytáhla z pouzdra tlustý špendlík nebo myslím šídlo a vrazila mu jej do kyčle, až můj manžel vykřikl a nahnul se tak, že spadl na zem i s paní. Její dva sluhové přiběhli ji sebrat a stejně i sudí a strážníci, pozdvihla se celá Brána guadalajarská, totiž ti povaleči okolo ní: moje paní přišla domů pěšky a můj manžel běžel k lazebníkovi, řka, že má vnitřnosti skrz naskrz probodené. Pověst o dvornosti manželově se tak roznesla, že za ním běhali i kluci po ulicích. Ale z téhož důvodu – a že byl také trochu krátkozraký – moje paní ho propustila ze služby a já si u sebe myslím, že z bolesti nad tím nepochybně zemřel.

Ovdověla jsem, v nedostatku a majíc na starosti dceru, která krásněla jako mořská pěna. Konečně, poněvadž jsem byla švadlena vyhlášená, paní vévodkyně, právě provdaná za pana vévodu, mě ráčila přivést s sebou sem, do království aragonského, a stejně i mou dceru, která den ode dne rostla a s ní i její půvab: zpívá jako skřivánek, je rychlá jako myšlenka, tančí jako blázen, píše a čte jako učitel a počítá jako lakomec. O její čistotě ani nemluvím, protože plynoucí voda není čistší. A nyní je jí, jestliže si dobře vzpomínám, šestnáct let, pět měsíců a tři dny, na dnu nesejde. Konečně se do toho mého děvčete zamiloval syn velmi bohatého sedláka z jedné vsi pana vévody nedaleko odtud. Zkrátka, poznali se, nevím ani jak, a on pod slibem manželství svedl mou dceru a nechce si jí vzít. Pan vévoda, ačkoliv to ví, neboť jsem si mu stěžovala ne jednou, ale mnohokrát, a žádala ho o rozkaz, aby se ten sedlák s mou dcerou oženil, dělá hluchého a sotva mě vyslechne: otec svůdcův je totiž velmi bohat, půjčuje mu peníze a ručí zaň občas, a proto ho nechce nijak pohněvat, ani mu způsobit nepříjemnost. Chtěla bych tedy, pane můj, aby Vaše Milost na sebe vzala nápravu té křivdy buď prosbou, buď zbraní, neboť všichni lidé tvrdí, že jste přišel na svět, jen abyste napravoval křivdy, odčiňoval bezpráví a chránil ubohé. A pomněte, Milosti, na sirobu mé dcery, její ušlechtilost, mládí a všechny dobré vlastnosti, které má, jak jsem řekla. U Boha a mého svědomí, ze všech dívek, co má moje paní, žádná jí nesahá ani po paty a ta, co jí říkají Altisidora a kterou mají za nejodvážnější a nejhezčí, je za mou dcerou ještě na dvě míle. Neboť vězte, milostivý pane, že není všechno zlato, co se třpytí: ta Altisidora je spíš domýšlivá než krásná a spíš rozpustilá než zdrženlivá a při tom ani ne moc zdravá: má dech nějaký silný, že vedle ní nelze chvilku vydržet. A to ještě paní vévodkyně…, ale raději mlčet, říká se, že i stěny mají uši.“

„Co je s paní vévodkyní, přisámbohu, paní Rodríguezová?“ zeptal se don Quijote.

„Když mě tímhle zaklínáte,“ odpověděla dueňa, „musím odpovědět na vaši otázku popravdě. Podívejte se, pane done Quijote, na krásu paní vévodkyně, na pleť tváře, jež se podobá hladkému a lesklému meči, na ty líce jako krev a mléko, v jedné slunce, v druhé měsíc, a na tu jarost, se kterou kráčí po zemi, jako by jí pohrdala: zdalipak nevypadá, jako by vnášela zdraví, kam vkročí? Nuže, vězte, Milosti, že za to má děkovat především Bohu a pak dvěma vředům, které má na nohou, jimiž odtéká veškerá špatná vlhkost, jíž je podle lékařů plna.“

„Panno Maria,“ řekl don Quijote, „je možno, aby paní vévodkyně měla takové vytékající boláky? Tomu bych nevěřil, kdybych to slyšel i od mnichů bosáků, ale poněvadž to praví paní Rodríguezová, bude to tak. Ale z těch vředů a na takovém místě jistě nevytéká vlhkost, ale tekutá ambra. Opravdu, teď jsem uvěřil, že dělají-li se vředy, je to důležité pro zdraví.“

Sotva tu větu don Quijote dořekl, dveře pokoje byly mocným úderem otevřeny, úlekem z té rány paní Rodríguezové vypadla svíčka z ruky a v pokoji nastala tma jako v tlamě vlčí, jak se říká. Pak ucítila ubohá dueňa, že ji chopily za chřtán dvě ruce tak silně, že jí nedovolovaly ani vzdychnout, a že jí jakási druhá osoba velmi obratně a bez hlásku zvedá sukně a něčím jako pantoflem počíná vyplácet, že by se kámen ustrnul. A ač don Quijote skutečně trnul, nehýbal se z postele, nevěda, co se děje, a čekal tiše a mlčky, ba strachoval se, aby se i jemu nedostalo výplaty. A nebylo to nadarmo, neboť když mlčenliví kati ztloukli dueňu (jež se neodvážila naříkat), chopili se dona Quijota, vybalili ho z plachty a přikrývky a poštípali ho tolik a tak citelně, že se nemohl přemoci a bránil se pěstmi; vše to se zběhlo za podivuhodného mlčení.

Bitva trvala asi půl hodiny. Strašidla odešla, paní Rodríguezová si shrnula sukně a bědujíc nad svým neštěstím odešla ze dveří beze slova donu Quijotovi. Ten, bolavý a uštípaný, zahanben a zamyšlen, zůstal o samotě, kde ho i my zanecháme přemýšlet, kdo byl hanebný čarodějník, jenž ho tak zvedl. I to se zví časem. Ale Sancho Panza nás volá a pořádek naší historie si toho žádá.

KAPITOLA L.,
kde se odkrývá, kdo byli čarodějové a katové, již natloukli dueně a poštípali a poškrábali dona Quijota, a vypráví o příhodách pážete, nesoucího psaní Tereze Panzové, ženě Sancha Panzy.

Přepodobný ohledavač atomů této pravdivé historie, Cide Hamete dí, že ve chvíli, kdy paní Rodríguezová vyšla ze svého pokoje, aby se odebrala do pokoje dona Quijota, uslyšela ji jiná dueňa, která s ní spala, a poněvadž všechny dueni rády vědí, slyší a číhají, vyšla za ní tak tiše, že dobračka Rodríguezová jí neucítila; a jakmile ji dueňa uviděla vstupovat do pokoje Quijotova, aby v ní neutrpěl újmy obecný zvyk dueň – klepat, okamžitě běžela oznámit vévodkyni, že paní Rodríguezová je u dona Quijota. Vévodkyně to řekla vévodovi a žádala ho o dovolení, aby se ona a Altisidora směly jít podívat, co ona dueňa chtěla s donem Quijotem. Vévoda svolil a tu obě velmi opatrně a tiše, krok za krokem, přikradly se až ke dveřím pokoje, a to tak blízko, že uslyšely vše, o čem uvnitř mluvili. A když vévodkyně uslyšela, že Rodríguezová vynáší na veřejnost její boláky, nemohla odolat, a stejně i Altisidora, a tak plny hněvu a planouce pomstou, vrazily do pokoje, nasekaly donu Quijotovi a ztloukly dueňu, jak vylíčeno. Neboť urážky krásy a ješitnosti ženské probouzejí v ženách neobyčejný hněv a zapalují touhu mstít se.

Vévodkyně sdělila vévodovi, co se stalo, a on se velmi pobavil; vévodkyně, toužíc si tropit další žerty a krátit si dlouhou chvíli s donem Quijotem, vyslala panoše, jenž byl představoval Dulcineu žádající o své osvobození (na něž Sancho Panza zaměstnán vládou zcela zapomněl), k Tereze Panzové, jeho ženě, s jeho psaním, s druhým psaním od ní samé a s velkou šňůrou vzácných korálů. Historie vypráví, že panoš byl velmi vtipný a bystrý a přeje si dobře posloužit svým pánům rád se vydal do Sanchovy vsi.

Když se k ní přiblížil, uviděl na potoce prát množství žen, jichž se otázal, zda v oné vsi žije jakási Tereza Panzová, žena jistého Sancha Panzy, zbrojnoše rytíře jménem don Quijote de la Mancha. Na tu otázku se zvedlo děvče, které tam pralo, a řeklo:

„Ta Tereza Panzová je má matka a Sancho je pantáta a ten rytíř je náš pán.“

„Tak pojďte, panenko,“ řekl panoš, „a ukažte mi svou matku! Nesu jí dopis a dar od vašeho otce.“

„Velmi ráda, pane,“ odpovědělo děvče, které se podobalo asi čtrnáctileté. A nechavši prádlo, jež prala, kamarádce, neobuvši se a nevzavši na hlavu – neboť byla bosa a prostovlasa – skočilo před panošova koně a řeklo:

„Pojďte, Milosti. Naše chalupa je na konci vsi a v ní je matka, velmi postrašená, že už dlouho nic neví o pantátovi.“

„Já jí však nesu tak dobré zprávy,“ pravil panoš, „že za ně jistě bude musit poděkovat Bohu.“

Konečně poskakujíc, utíkajíc a dovádějíc došlo děvče až do vsi, a než vstoupilo do chalupy, křičelo z prahu:

„Pojďte sem, matko Terezo, pojďte; tady jeden pán přináší dopis a jiné věci od tatínka.“ Na to volání vyšla matka Tereza Panzová, předouc na kuželi koudel, v hnědé sukni. Ta byla tak krátká, že se zdála ustřižena na stydkých místech. Měla život také hnědý a vystřiženou košili. Nebyla příliš stará, ač se zdála přes čtyřicet, ale silná, přímá, svalnatá a kostnatá.

Vidouc dcerku a panoše na koni řekla: „Co se stalo, dítě, co je to za pána?“

„Je služebníkem paní doni Terezy Panzové,“ odpověděl panoš a při tom sestoupil z koně a velmi poníženě poklekl před paní Terezu řka:

„Dejte mi svoje ruce, milostivá paní doňo Terezo, jakožto zákonitá a vlastní manželka pana dona Sancha Panzy, sama vladaře ostrova Baratarie.“

„Ale, milý pane, vstaňte a nedělejte tohle,“ odpověděla Tereza, „nejsem žádná ženská z paláce, ale chudá selka, dcera nádeníka a žena potulného zbrojnoše a žádného vladaře.“

„Vaše Milost,“ na to panoš, „je hodnou ženou vladaře arcihodného a na důkaz té pravdy přijměte, Milosti, toto psaní a tento dar.“

Okamžitě vytáhl z kapsy šňůru korálů se zlatými sponami, dal jí ji kol hrdla a řekl:

„Tento dopis je od pana vladaře a ten druhý, co přináším, a ty korály jsou od paní vévodkyně, která je darem posílá Vaší Milosti.“

Tereza byla ohromena a stejně i její dcera; děvče pravilo:

„Ať mě zabijí, není-li v tom náš pán don Quijote, který asi daroval otci vladařství nebo hrabství, jež mu tolikrát byl sliboval.“

„Tak je to,“ odpověděl panoš, „neboť zásluhou pana dona Quijota je nyní pan Sancho vladařem ostrova Baratarie, jak se uvidí z tohoto psaní.“

„Přečtěte mi je, pane šlechtici,“ řekla Tereza, „neboť ač umím příst, číst neumím ani špetku.“

„Já také ne,“ připojila Sančička, „ale počkejte tu na mne, já zavolám někoho, kdo to přečte, buď samotného faráře, buď bakaláře Sansona Carrasca, přijdou jistě rádi, aby zvěděli novinky o mém otci.“

„Není třeba volat nikoho, já sic neumím příst, ale číst umím a přečtu psaní.“

A přečetl je tedy celé; poněvadž o něm už byla zmínka, necituje se zde; potom vytáhl druhé psaní, od vévodkyně a to znělo takto:

„Milá Terezo, dobrota a rozumnost Vašeho manžela Sancha mě pohnuly a přinutily požádat mého manžela, vévodu, aby mu svěřil vladařství jednoho ze svých četných ostrovů. Mám zprávy, že vládne jako ostříž, s čímž jsem velmi spokojena, a stejně i vévoda, můj pán. Vzdávám velké díky nebesům, že jsem se nezmýlila vyvolivši jej pro takové vladařství. Neboť vězte, paní Terezo, že je velmi těžko nalézt na světě dobrého vladaře, a kéž se ke mně Bůh zachová tak, jak Sancho vládne. – Posílám Vám zde, milá moje, šňůru korálů se zlatými sponami; chtěla bych, aby to byly perly z východu; ale kdo ti dává kost, nechce tě vidět mrtvou. Přijde chvíle, kdy se poznáme a budeme mít bližší styky, a Bůh ví, co bude. Poručte mě Sančičce, své dceři, a řekněte jí ode mne, ať se připraví, neboť ji provdám vznešeně, až si nejmíň pomyslí. – Ve Vaší vsi prý jsou jedlé žaludy, pošlete mi jich asi dva tucty; přijdou mi velmi vhod, poněvadž budou od Vás; napište mi hodně a zpravte mě o svém zdraví a jak se Vám vede. A kdybyste měla něčeho zapotřebí, stačí Vám jen otevřít ústa, neboť Vaše ústa budou vyslyšena. Bůh s Vámi.

Dáno zde.

Vaše milující Vás přítelkyně, vévodkyně.“

„Ach,“ řekla Tereza, poslechnuvši dopis, „jak hodná a skromná dáma! S takovými paními bych třeba do hrobu chtěla, ale ne se zemankami jako u nás ve vsi, které si myslí, že, protože jsou zemanky, vítr se jich nesmí dotknout, a chodí do kostela tak zpupně, jako by byly samými královnami, a zdá se, že mají za potupu podívat se na selku. A tady se podívejte, ta hodná paní, třebas je vévodkyní, mi říká přítelkyně a jedná se mnou jako se sobě rovnou: ó, kéž ji vidím jednou povznesenu nad nejvyšší zvonici v Manche. A co se týče žaludů, milý pane, pošlu jich vaší paní věrtel, a to tak tučných, že se na ně mohou chodit dívat jako na zázrak. A teď se, Sančičko, postarej o pána, dej do pořádku jeho koně, přines vejce ze stáje a nakrájej hodně slaniny, ať mu dáme najíst jako knížeti: dobré noviny, které nám přinesl, poctivá tvář, kterou má, toho zaslouží. Zatím půjdu říci o naší radosti sousedkám, panu faráři a panu Mikuláši, holičovi, kteří byli a jsou takovými přáteli tvého otce.“

„Ano, maminko,“ odpověděla Sančička, „ale vy mi dáte polovici té šňůry korálů, poněvadž nemám paní vévodkyni za tak hloupou, aby ji poslala celou jen vám.“

„Bude tvoje celá, děvče,“ odpověděla Tereza, „jen mě ji nech nosit na krku pár dní; opravdu se mi zdá, že mi hřeje srdce.“

„Také se zaradujete,“ řekl panoš, „až uvidíte balík, který je v tomto tlumoku: je to šat z nejjemnější látky, který vladař oblékl jediný den k lovu a celý jej posílá dámě Sančičce.“

„Ať žije tisíc let,“ odpověděla Sančička, „i ten, kdo jej přináší, ani o den méně, a třeba dva tisíce, je-li potřebí.“

Zatím Tereza odešla z domu s psaními i šňůrou na krku a poklepávala na psaní jako do bubínku; potkavši náhodou faráře a Sansona Carrasca jala se tančit, řkouc:

„Tak už, na mou duši, nejsme chudáci! Máme vladařstvíčko! A teď ať o mne zavadí ta nejnamalovanější zemanka! Já jí ukážu.“

„Co se děje, Terezo Panzová? Copak je to za bláznovství a jaké jsou tyto listiny?“

„Žádné jiné bláznovství než psaní od vévodkyně a vladařů, a tady na krku mám jemné korály, Zdrávasy a Otčenáše jsou z kutého zlata, a já jsem vladařka.“

„Bůh vám buď ku pomoci, nerozumíme vám, Terezo, a nechápeme, co říkáte.“

„Tady uhlídáte,“ odpověděla Tereza a podala jim psaní.

Farář je přečetl nahlas pro Sansona Carrasca a Sanson i farář se podívali jeden na druhého jakoby v údivu ze čteného a bakalář se zeptal, kdo ta psaní přinesl. Tereza na to, aby s ní šli do její chalupy, že uvidí posla, chlapce jako ze zlata, který jí přinesl i další dar, cennější než prvý. Farář jí sňal korály z hrdla, prohlédl je, potom ještě jednou, a přesvědčiv se, že jsou vskutku jemné, znovu se podivil a řekl:

„Při šatu, který nosím, nevím, co bych řekl a co si mám myslit o těchto psaních a darech: na jedné straně vidím a uznávám pravost těchto korálů, na druhé pak čtu, že vévodkyně žádá dva tucty žaludů.“

„Jděme věci na kloub,“ řekl Carrasco, „to jest, pojďme se podívat na posla tohoto dopisu a od něho se poučíme o nesnázích, jež se nám naskýtají.“

Učinili to a Tereza se vrátila s nimi. Našli panoše provívajícího trochu ječmene pro svého koně a Sančičku krájející ze slaniny, již chtěla smíchat s vejci a dát panoši k jídlu; panošův zjev a pěkný šat se oběma zamlouval. A když ho byli zdvořile pozdravili a on je, požádal ho Sanson, aby jim poskytl zprávy o donu Quijotovi i o Sanchovi: že sice četli psaní Sanchovo i vévodkynino, ale že jsou nicméně popleteni, nechápajíce, oč běží v tom vladaření Sanchově a zvlášť na ostrově, když přece všechny ostrovy, nebo alespoň většina, v Středozemním moři náležejí Jeho Veličenstvu králi. Panoš odpověděl:

„O tom, že pan Sancho Panza je vladařem, není pochybnosti; vladaří-li na ostrově nebo jinde, není mou věcí; ale stačí, že je v té osadě více než tisíc obyvatel. A co se týče těch žaludů, pravím, že moje paní vévodkyně je tak prostá a skromná, že nejen může žádat žaludy od selky, ale pošle si někdy i pro hřeben k sousedce. Neboť vězte, pánové, že aragonské dámy, ač stejně urozené, nejsou tak malicherné a povýšené jako dámy kastilské: prostěji jednají s lidmi.“

Za té řeči přiběhla Sančička s vejci v zástěře a ptala se panoše:

„Povězte mi, pane, nosí snad pantáta, co je vladařem, dlouhé kalhoty?“

„Nevšiml jsem si,“ odpověděl panoš, „ale jistě že nosí.“

„Ach Bože,“ na to Sančička, „jaký asi je tatínek v dlouhých, těsných kalhotách! Víte-li pak, že od té doby, co jsem se narodila, toužím vidět tatínka v dlouhých kalhotách?“

„V těch ho, milostivá slečno, uvidíte, dočkáte-li se,“ odpověděl panoš, „Bůh ví, že, potrvá-li vladařství jen ještě dva měsíce, dočká se i čepice přes uši.“

Farář i bakalář si dobře všimli, že si panoš tropí žerty, ale pravost korálů a lovecký šat, který Sancho posílal (zatím jim jej Tereza ukázala), je znovu uváděly v pochybnost; přes to však se zasmáli přání Sančičky i řeči Terezy, jež pravila:

„Pane faráři, vyzvězte, jde-li někdo do Madridu nebo do Toleda, ať mi tam koupí řádnou spodničku s boky, a aby byla podle módy a nejlepší, jakou lze dostat; neboť opravdu musím dělat čest, jak jen mohu, vladařství svého muže, a rozzlobím-li se, půjdu k tomu dvoru a budu jezdit kočárem jako ty druhé. Má-li někdo muže vladařem, může si to pořídit a dovolit.“

„Ach, jejej, maminko,“ řekla Sančička, „dej Bůh, aby to bylo ještě dnes, třebas by lidé říkali, až by mě viděli sedět se svou paní matkou v kočáře: ‚Podívejte se na tu ženskou, táta jedl česnek, a ona si sedí a roztahuje se v kočáře jako papežka.‘ Ale ať si tlapou blátem a já si pojedu v kočáře a země se nohou netknu. Tím hůře pro všechny pomlouvače světa! Jen když jsem v teple a ať se smějí! Nemám pravdu, maminko?“

„Jakpak bys neměla, děvče!“ odvětila Tereza, „a všechno tohle štěstí a ještě větší mi můj dobrák Sancho předpověděl a uvidíš, holka, že budu i hraběnkou. Protože v štěstí záleží jen na dobrém počátku a slyšela jsem mnohokrát od tvého dobrého otce (který je stejně otcem tvým jako otcem přísloví): Když ti dávají, ber, a když ti dávají vladařství, seber je, a když hrabství, chyť je, a když ti říkají: na, na, popadni ten dobrý dar! Nespěte a nepromeškáte štěstí a dobré náhody, jež klepou na dveře vašeho domu!“

„A co je mi do toho,“ přidala Sančička, „řekne-li někdo, až mě uvidí nastrojenou a domýšlivou: ‚Dostal pes kalhoty…, a tak dále‘?“

Na to řekl farář:

„Nemohu jinak a myslím, že všichni z tohoto rodu Panzů se narodili každý s pytlem přísloví v těle: žádného z nich neznám, aby je nesypal kdykoliv a v každé své řeči.“

„To je pravda,“ pravil panoš, „pan vladař Sancho jich užívá na každém kroku, a ač se mnohá nehodí, přece se líbí a paní vévodkyně i vévoda je velmi chválí.“

„Ještě tvrdíte, milostivý pane,“ řekl bakalář, „že je pravdou to vladaření Sanchovo a že je na světě vévodkyně, která mu posílá dary a píše? My tomu nevěříme, ač jsme se dotkli darů a přečetli psaní, a myslíme, že je to nějaká příhoda našeho krajana dona Quijota: o všech si myslí, že se dějí kouzlem. Chci říci, že mám chuť se vás dotknout a ohmatat vás, abych viděl, jste-li přízrakem posla nebo člověkem z masa a krve.“

„Pánové, nevím o sobě víc, než že jsem poslem skutečným a že pan Sancho Panza je opravdovým vladařem a že moji pánové, vévoda a vévodkyně, mohou udělit a také mu udělili vladařský úřad a že jsem slyšel, že si v něm řečený Sancho Panza vede výborně; je-li v tom kouzlo čili nic, o tom se přete, milostiví pánové, mezi sebou! Více nevím, a zapřísahám se v tom životem svých rodičů, a ti jsou živi a mám je velmi rád.“

„To není možné,“ odvětil bakalář, „ale dubitat Augustinus.“

„Ať pochybuje, kdo chce,“ odpověděl panoš, „řekl jsem pravdu a pravda musí vždy vyplynout nad lež jako olej nad vodu; a ne-li, operibus credite et non verbis (skutkům věřte a ne slovům); ať jde někdo z vás, milostiví pánové, se mnou, a uvěří vlastnímu zraku, nevěří-li vlastnímu sluchu.“

„Já jdu hned,“ řekla Sančička, „vezměte mě, milostivý pane, za sebe na koně, ráda se půjdu podívat na pantátu.“

„Dcery vladařské nesmějí jezdit samy, ale provázeny kočáry, nosítky a velkým počtem služebníků.“

„Ale Bože,“ na to Sančička, „mně by se stejně sedělo na oslici jako v kočáře. Copak mě máte za mazlíčka?“

„Mlč, holka,“ řekla Tereza, „nevíš, co říkáš, a ten pán má pravdu. Jaký čas, takový plášť; je-li otec Sanchem, jsi jen Sanchou, a je-li vladařem, jsi paní. Nemám pravdu?“

„Více, paní Terezo, než myslíte,“ řekl panoš, „a dejte mi najíst a propusťte mě, neboť se chci vrátit dnes večer.“

Na to řekl farář:

„Pojďte se, Milosti, najíst skromně ke mně, neboť paní Tereza má více dobré vůle než prostředků uctít tak vzácného hosta.“

Panoš odmítl, ale nakonec musil přijmout na svůj prospěch a farář ho s sebou odvedl rád, neboť tak měl možnost vyptat se ho zevrubně na dona Quijota a jeho výkony.

Bakalář se nabídl Tereze k napsání odpovědí, ale ta si nepřála, aby se bakalář pletl do jejích věcí, majíc ho trochu za vtipálka, i dala koláč a dvě vejce kostelníkovi, který uměl psát; ten jí napsal dvě psaní, jedno pro jejího muže, druhé pro vévodkyni, obě po jejím rozumu, která nejsou z nejhorších v této dlouhé historii, jak se dále uvidí.

KAPITOLA LIII.
o úmorném skoncování vladaření Sancha Panzy.

„Věřiti, že v tomto životě věci potrvají věčně beze změny, znamená věřiti mylně; spíše se zdá, že život jde dokola, totiž točí se v kruhu: jaro přichází po zimě, léto po jaru, po létě přichází podzim, po podzimu zima, po zimě jaro, a tak se čas točí stále kol tohoto kruhu; jen život lidský spěje k svému konci lehčeji než vítr a nečeká na obnovu, leč v druhém onom životě, jenž nemá mezí.“

Toto praví Cide Hamete, mohamedánský filozof, neboť lehkost a nestálost tohoto časného života a trvání očekávaného života věčného pochopili i mnozí beze světla víry, jen na základě osvícenosti přirozené. Zde však to náš autor připomíná pro rychlost, s níž skončilo, za své vzalo, zničeno bylo a jako stín a kouř uprchlo vladaření Sanchovo.

Ten, leže sedmé noci svého vladaření na posteli, přesycen ne chlebem a vínem, ale rozsuzováním a dáváním dobrozdání, zákonů a předpisů, když už mu počínala ospalost přes všechen hlad zavírat víčka, uslyšel takový hluk zvonů a hlasů, že se mu zdálo, že se celý ostrov potápí. Posadil se na postel a pozorně naslouchal, zda by mohl uhodnout, co je příčinou tak velkého poplachu. Ale nejen to nepoznal, ale byl zmaten a naplněn strachem a hrůzou ještě více, než hluk zvonů a hlasů vzrostl o hlasy nespočetných trub a bubnů.

Vstav vzal trepky pro vlhkost půdy, a aniž oblekl župan či něco podobného, vyšel do dveří svého pokoje, když tu spatřil přibíhat chodbou přes dvacet osob s planoucími pochodněmi v rukou a tasenými meči, hlasitě sborem křičících:

„Do zbraně, do zbraně, pane vladaři! Do zbraně, spousta nepřátel vnikla na ostrov a jsme ztraceni, nepomůže-li nám váš důvtip a statečnost.“

S tímto zuřivým křikem a v zmatku doběhli až k Sanchovi, ohromenému a omámenému tím, co slyšel a viděl, a když byli u něho, jeden mu řekl:

„Ozbrojte se okamžitě, velmožný pane, nechcete-li zahubit sebe i celý tento ostrov!“

„Já a ozbrojit se?“ ptal se Sancho. „Ale copak já rozumím vojně a obraně? Tyhle věci bude nejlíp nechat mému pánovi donu Quijotovi, ten je vyřídí a ukončí v okamžiku. Ale já, hříšník boží, nevím o útocích ani zbla.“

„Ach, pane vladaři,“ řekl druhý, „co je to za odkládání? Ozbrojte se, Milosti! Tady vám přinášíme zbraň obrannou i útočnou a vzhůru na náměstí, veďte nás a velte nám, bude tak po právu, vždyť jste naším vladařem.“

„Tak mi tu zbraň navlečte, musí-li to být,“ odvětil Sancho.

Hned mu přinesli dvě pavézy, jež předem byli obstarali, a pověsili mu je přímo na košili, nedovolivše mu obléci šat jiný, jednu pavézu vpředu, druhou vzadu, a protáhli mu ruce skrze otvory v pavézách a přivázali ho k nim tak pevně provazy, že byl jako zazděn nebo zatlučen, podoben vřetenu, neschopen se ohnout v kolenech a hnout se na krok. Do rukou mu dali kopí a o to se opřel, aby se udržel na nohou.

Když ho tak vystrojili, vyzvali ho k pochodu, aby je vedl a povzbudil všechny: poněvadž prý on je jejich hvězdou, lucernou i světlem, jejich věc dobře dopadne.

„Jakpak já nešťastník mohu pochodovat,“ odpověděl Sancho, „když nemohu ohýbat kolena pro ty tabule přišité na tělo? Nezbývá než mě odnést v náručí a položit nebo postavit do nějaké brány a tu budu hájit, buď tímto kopím, nebo svým tělem.“

„Kupředu, pane vladaři,“ řekl jeden z mužů, „strach víc než tabule vám brání vykročit; dost už a hněte se, je pozdě, nepřátel přibývá, křik sílí a nebezpečí hrozí.“

Na ty pobídky a urážky ubohý vladař zkusil se hnout a praštil sebou tak mocně o zem, až myslil, že je na kusy. Ležel jako želva zavřená a zakrytá svými krunýři, nebo jako půl vepře v soli mezi dvěma škopky, nebo též jako člun vytažený na písek; ale ten zástup posměváčků ho vůbec nepolitoval vida jej na zemi: zhasivše pochodně dali se znovu do většího křiku a volání „Do zbraně,“ běhali spěšně po ubohém Sanchovi, bušili meči do pavéz, a kdyby se ubohý vladař nebyl skrčil a choulil hlavu mezi pavézy, špatně by to s ním dopadlo. Svinut do těsné dutiny potil se a zas potil a ze všeho srdce poroučel Bohu, aby mu pomohl z toho nebezpečí. Jedni oň klopýtali, druzí přes něj padali a jeden se naň dokonce na notnou chvíli postavil a odtud jako z hlásné věže velel vojskům volaje:

„Sem, našinci, tudy útočí nejvíc nepřítel. Střezte tento průlom; tuto bránu zavřete! Porazte onen žebřík! Sem dehet, smůlu a pryskyřici v kotlích vroucího oleje! Zavřete ulice prošívanicemi!“

Zkrátka vyjmenoval křiče ze vší síly všechny drobnosti, nástroje a potřeby válečné, jimiž se město brání útoku, a zmlácený Sancho, který to poslouchal a všechno snášel, si říkal u sebe:

„Ó, kéž by Pánbůh ráčil už dopustit, aby byl ostrov vyřízen a já mimo tuto velkou úzkost, mrtev či živ.“

Nebesa vyslyšela jeho přání, a když se toho nejméně nadál, uslyšel hlasy: „Vítězství, vítězství! Nepřátelé jsou přemoženi! Pane vladaři, zvedněte se a pojďte se radovat z vítězství a rozdílet kořist odňatou nepřátelům mocí tohoto nepřemožitelného ramene!“

„Zdvihněte mě,“ řekl truchlivě bolavý Sancho. Pomohli mu vstát a jsa na nohou pravil:

„Nepřítele, kterého jsem přemohl já, ať mi přibijí na čelo! Kořist vzatou nepříteli rozdílet nebudu, ale žádám a prosím přítele, mám-li jakého, aby mi dal doušek vína, neboť usychám, a aby mi utřel pot, neboť se rozplývám.“

Utřeli jej, přinesli mu víno a odvázali pavézy, on se posadil na postel a omdlel strachem, úlekem a únavou. Už mrzelo šprýmaře, že šprýmovali příliš, ale procitnutí Sanchovo jejich obavy z jeho mdlob zmírnilo. Zeptal se, kolik je hodin; řekli, že už svítá. Umlkl a bez dalšího slova se počal strojit ponořen v hrobový klid a všichni naň hleděli a čekali, za čím se tak spěšně strojí.

Konečně byl oblečen a pomalu, neboť byl zmlácen a nemohl zčerstva, odešel do stáje a za ním všichni přítomní; přistoupiv k svému oslu objal jej a vtiskl mu polibek míru na čelo a ne bez slz v zracích mu pravil:

„Pojďte sem, druhu a příteli můj i spolutrpiteli v námahách a utrpení: pokud jsem žil s vámi a neměl jiných myšlení a starostí než o váš postroj a vaše krmivo, šťastné byly mé hodiny, dny i roky; ale co jsem vás opustil a jal se vystupovat na věž ctižádosti a pýchy, vešlo mi do duše tisíc běd, tisíc trápení a čtyři tisíce starostí.“

A zatímco toto říkal, sedlal osla, aniž kdo co k němu promluvil. Na osedlané pak zvíře s velkou bolestí a námahou vystoupil a obrátiv svou řeč k správci, tajemníku, vrchnímu číšníku a doktoru Petru Škrobencovi řekl:

„Uvolněte cestu, milí pánové, a nechte mě vrátit se k staré své svobodě! Nechte mě vyhledat svůj dřívější život, ať mě probudí z nynější smrti. Nenarodil jsem se, abych byl vladařem, ani abych hájil ostrovy a města před nepřáteli, když se jim zachce je napadnout. Lépe rozumím orání a kopání, ořezávání a vysazování révy než dávání zákonů a hájení krajů a království, dobře je svatému Petrovi v Římě. Chci říci, že dobře je každému, drží-li se řemesla, pro něž je zrozen. Lépe mi sluší v ruce srp než vladařské žezlo; raději se najím oukropu, než abych byl vydán na milost neschopnému lékaři, který mě zabíjí hladem; a raději si odpočinu v létě ve stínu dubu a v zimě si obléknu kožich s pár chlupy na svobodě, než abych si lehal do holandských polštářů a šatil se sobolí kožišinou jako otrok vladařství. Zůstaňte s Bohem, milostiví pánové, a řekněte panu vévodovi, že jsem se nahý narodil a nahým zůstal: neztrácím a nezískávám, to jest bez trojníku jsem přišel do vladařství a bez trojníku odcházím, docela jinak, než odcházejí obyčejně vladaři z ostrovů. A teď uvolněte cestu a nechte mě jet: jedu se dát namazat, neboť myslím, že mám všechna žebra polámána od nepřátel, kteří dnes v noci přese mne přešli.“

„Ne tak, pane vladaři,“ řekl doktor Škrobenec, „já vám dám, Milosti, nápoj proti otlučeninám a pohmožděním, jenž vám hned vrátí dřívější zdraví a sílu; a co se týče jídla, slibuji, že se polepším a nechám Vaši Milost jíst v hojnosti ze všeho, čeho si bude přát.“

„Pozdě!“ řekl Sancho. „Spíš se dám na tureckou víru, než abych zůstal. Takové žerty se neopakují. Bůh je mi svědkem, že zůstat v tomto vladařství nebo přijmout jiné, byť mi je dávali na talíři, je pro mne stejně možné jako letět bez křídel do nebe. Jsem z rodu Panzů a ti jsou všichni tvrdohlaví, a když jednou řeknou ‚ne‘, znamená to ‚ne‘, a třebas proti celému světu. Ať v této stáji zůstanou mravenčí křídla, co mě vynesla do vzduchu, aby mě tam sežraly vlaštovky a jiní ptáci, a já se vracím na zem chodit po svých; a nejsou-li zdobeny střevíci z korduánu, budou vždy mít na sobě aspoň škorně s provázky. Ovce k ovci a každý ať se natahuje, jak peřina stačí. Nechte mě už odejít, připozdívá se.“

Na to pravil správce:

„Pane vladaři, velmi ochotně necháme odejít Vaši Milost, ač nás bude tuze trápit tato ztráta, neboť váš vtip a křesťanské jednání zavazují k lásce k vám. Ale je známo, že každý vladař musí, dřív než opustí kraj, kde vladařil, vydati počet. Vydejte, Milosti, počet za těch deset dní svého vladaření, a běžte s Bohem.“

„Nikdo jej na mně žádat nemůže,“ odpověděl Sancho, „leč by mu poručil pan vévoda; a toho uvidím a vydám mu počet, jak se patří, tím spíš, že netřeba jiného důkazu o tom, že jsem vladařil jako anděl, než že odcházím docela nahý, a takový vskutku odcházím.“

„Bůh ví, že má velký Sancho pravdu,“ řekl doktor Škrobenec, „a myslím, abychom ho nechali odejít, neboť vévoda bude nesmírně potěšen jeho příchodem.“

Všichni to uznali a dovolili mu odejít, nabídnuvše mu dříve průvod a vše, čeho by si přál pro občerstvení své osoby a pohodlí cesty. Sancho řekl, že by chtěl jen trochu ječmene pro osla a půl sýra a půl bochníka pro sebe; poněvadž je cesta krátká, nepotřebuje prý většího a lepšího opatření. Všichni ho objali a on s pláčem objal všechny a zůstavil je v udivení jak nad svými výroky, tak nad svým rozhodnutím pevným a rozumným.

KAPITOLA LVI.
o neobyčejném a nevídaném boji mezi donem Quijotem de la Mancha a lokajem Tosílem na obranu dcery paní Rodríguezové, dueni.

Vévodští manželé nelitovali žertu, že udělili Sanchu Panzovi vladařství; toho dne přišel nadto sám správce a vylíčil jim bod za bodem všechny téměř výroky a skutky Sancha Panzy za ony dny a nakonec jim vylíčil i přepadení ostrova, strach Sanchův a jeho odchod, což se jim nemálo líbilo.

Historie vypráví, že potom nastal den souboje. Vévoda mnohokrát byl vyložil lokaji Tosílovi, jak si má vésti s donem Quijotem, aby jej přemohl, ale nezabil, ani nezranil; rozkázal také, aby byly sňaty hroty kopí, řka donu Quijotovi, že křesťanství, jímž se honosí, nedovoluje, aby se souboj konal s takovým nebezpečím života, a ať je don Quijote spokojen, že mu na svém panství poskytuje volné zápasiště, ač je to proti výnosu svatého Koncilu, jenž takové souboje zapovídá; ať se tedy prý don Quijote nesnaží jednat v tomto vážném případu neústupně. Don Quijote odvětil, že Jeho Výsost může rozhodovati o okolnostech záležitosti, jak se jí uráčí, on že poslechne ve všem. Když pak nastal významný den a vévoda nařídil, aby v zámeckém dvoře bylo postaveno rozsáhlé lešení pro soudce klání a dueni-žalobce, matku i dceru, dostavilo se k podívané nevídaného boje ze všech okolních míst a vsí nekonečné množství lidu: neboť nikdy v tom kraji nikdo ze živých a nikdo z mrtvých nespatřil podobnou věc a neslyšel o ní.

První vstoupil do oploceného kolbiště ceremoniář, jenž změřil pole a prošel je celé, aby na něm nebylo léčky nějaké ani ukryté věci, o niž by se mohlo klopýtnout a padnout; pak vstoupily dueni a posadily se na svá místa, se závoji staženými přes oči až na prsa; jevily nemalý neklid, an byl don Quijote již na kolbišti. Zakrátko provázen zněním mnoha trub objevil se na konci kolbiště na mocném koni, až celým kolbištěm otřásal, velký lokaj Tosílos se spuštěným hledím i všecek vzepjat a s řádnými, třpytícími se zbraněmi. Kůň se zdál frýzský, široký a sivé barvy; z každé nohy mu viselo po dvaceti librách dlouhé srsti. Statečný zápasník se blížil, dobře zpraven vévodou, jak se má zachovat k udatnému donu Quijotovi de la Mancha, že se má rozhodně stříci jej zabít, snažit se vyhnouti se první srážce a odvrátit tak smrtelné nebezpečí, které najisto hrozilo, kdyby se naplno s ním srazil. Projel zápasištěm a naproti místu, kde dlely dueni, zastavil se trochu, aby pohlédl na tu, která si jej žádala za manžela.

Pořadatel zavolal dona Quijota, který se byl již na zápasiště dostavil, a zároveň s Tosílem zeptal se dueň, zda svolují, by jejich právo zastupoval don Quijote de la Mancha. Přisvědčily a prohlásily, že vše, co ve věci učiní, budou mít za správné a pevně platné. V tom okamžiku byli už vévoda s vévodkyní usazeni na galerii nad kolbištěm, věnčeným nespočetným davem čekajícím na krutý, nevídaný boj. Podmínkou zápasu bylo, že, zvítězí-li don Quijote, jeho protivník musí se oženit s dcerou paní Rodríguezové; bude-li poražen, jeho sok je zproštěn slibu, o nějž se bojovalo, bez zvláštního zadostiučinění.

Ceremoniář je rozestavil, aby jim nevadilo slunce, a každého postavil na vytčené místo. Bubny zazněly, hlas trub naplnil vzduch a země se třásla pod kopyty; srdce přihlížejícího zástupu octla se v napětí, neboť jedni se báli, druzí si přáli příznivého či nepříznivého výsledku boje. Don Quijote, poroučeje se vším svým srdcem Pánubohu a paní Dulcinei z Tobosa, čekal, až mu bude dáno přesné znamení k útoku; ale náš lokaj měl jiné myšlení: myslil na to, co nyní povím.

Podobá se, že, když se díval na svou nepřítelkyni, zazdála se mu být nejkrásnější ženou, jakou kdy v životě viděl; a slepé dítě, obyčejně nazývané Amor na tomto světě, nemínilo ztratit příležitost naskytnuvší se k vítězství nad lokajskou duší a zanést ji do seznamu svých trofejí; přiblížil se tudíž k němu jednoduše, aniž to kdo viděl, a vstřelil ubohému lokaji do levého boku šíp na dva lokte, protknuv mu tak srdce naveskrz. A bylo mu to lze bez nebezpečí, neboť Amor je neviditelný, vchází a odchází, kudy chce, aniž na něm kdo žádá počet z činů. Pravím tedy, že když dali znamení k útoku, byl náš lokaj všecek omámen, mysle na krásu té, kterou už učinil paní své svobody, i nedával pozor na zvuk trubky jako don Quijote. Ten, sotva jej zaslechl, vyřítil se a vyrazil proti svému nepříteli, pokud Rocinantovi bylo možno běžet tryskem. Jeho dobrý zbrojnoš Sancho při pohledu na jeho útok křičel: „Bůh tě veď, smetano a květe bludného rytířstva! Bůh ti dej vítězství, neboť máš právo na své straně!“

Ačkoliv Tosílos viděl dona Quijota řítit se na sebe, nehnul se o krok z místa, ale hlasitě zvolal na rozhodčího soudce a řekl mu, když přišel:

„Pane, tento boj se svádí o to, ožením-li se, či ne s onou dámou?“

„Tak jest,“ zněla odpověď.

„Já jsem totiž člověk svědomitý,“ řekl lokaj, „a vyčítal bych si, kdybych měl v boji pokračovat. A proto pravím, že se prohlašuji za přemožena a chci se okamžitě oženit s onou dámou.“

Rozhodčí byl slovy Tosílovými udiven, a poněvadž byl jedním z těch, kdo osnovali příhodu, nevěděl, co říci. Don Quijote se zastavil v půli cesty, vida, že naň protivník jeho neútočí. Vévoda nevěděl, proč není v boji pokračováno, ale pořadatel běžel mu oznámit Tosílova slova: ta jej nesmírně překvapila a pohněvala. Zatímco se toto dělo, Tosílos dojel před paní Rodríguezovou a hlasitě zvolal:

„Chci se, paní, oženit s vaší dcerou a nemíním získávat sporem a zápasem, co mohu získat v míru a bez nebezpečí života.“

Slyše to statečný don Quijote pravil:

„Je-li tomu tak, jsem volný a prost slibu: vezměte se s Pánembohem, a poněvadž vám ji Bůh dal, ať vám ji svatý Petr požehná!“

Vévoda sestoupil na zámecký dvůr a přistoupiv k Tosílovi pravil:

„Je pravda, rytíři, že se prohlašujete za poražena a že pouze svým bázlivým svědomím míníte se oženit s touto dívkou?“

„Ano, pane,“ odpověděl Tosílos.

„Má dobře,“ řekl k tomu Sancho Panza, „protože, co máš dát myši, dej to kočce, a ta ostatní obstará.“

Tosílos si rozvazoval hledí a žádal, aby mu rychle pomohli, že mu již nestačí dech a že nevydrží tak dlouho pod tak těsným příkrovem. Sňali mu je spěšně, a tu byl odkryt a zjeven obličej lokajův. Při pohledu naň se paní Rodríguezová a její dcera daly do křiku:

„To je podvod! Podvod! Tosíla, lokaje páně vévodova, nám podstrčili místo pravého manžela! Spravedlnost boží a královu za tuto zlomyslnost, ne-li ničemnost.“

„Netrapte se, paní,“ řekl don Quijote, „není tu zlomyslnosti ani ničemnosti. Pakliže snad ano, nedopustil se jí vévoda, ale zlí kouzelníci, kteří mě pronásledují a kteří závidíce mi slávu tohoto vítězství změnili tvář vašeho manžela v tvář tohoto, jak pravíte, lokaje vévodova. Dbejte mé rady a přes zlobu mých nepřátel ožeňte se s ním, neboť pravděpodobně je to týž, kterého chcete dostati za manžela.“

Vévoda, který tohle slyšel, ze vší své zlosti se dal do smíchu a pravil:

„Tak neobyčejné jsou příhody, které potkávají pana dona Quijota, že si skoro myslím, že tento můj lokaj mým ani není. Ale užijme této obratné lsti: odložme svatbu o čtrnáct dní, zavřeme tuto osobu, která nás uvádí do pochybností, a čekejme, zda se za tu dobu vrátí do své dřívější podoby. Tak dlouho jistě nebude trvat zloba čarodějů proti donu Quijotovi, tím spíše, že jim tyto podvody a přeměny jsou málo platny.“

„Ach, pane,“ řekl Sancho, „ti darebáci si už opravdu vzali do zvyku proměňovat věci, které se týkají mého pána. Jednoho rytíře, kterého minule přemohl, jmenovaného rytířem Zrcadlovým, proměnili v bakaláře Sansona Carrasca, našeho přítele doma ve vsi, a paní Dulcineu z Tobosa proměnili v hrubou selku. A proto se domnívám, že tento lokaj zemře jako lokaj a bude žít jako lokaj po všechny dny svého života.“

Na to řekla dcera Rodríguezové:

„Ať je kýmkoliv ten, kdo si mne žádá za ženu, svoluji k tomu, protože raději chci být zákonnou ženou lokaje než svedenou milenkou šlechtice; ba ten, kdo mě svedl, jím ani není.“

Nakonec se všechny tyto věci a příhody skončily tím, že Tosílos bude zavřen, dokud se neuvidí, v co se přemění. Všichni provolali vítězství dona Quijota, ale většina jich byla smutna a zarmoucena, že neviděli tak toužebně očekávané bojovníky rozbité na kousky, stejně jako bývají zarmouceni kluci, když odsouzenec není oběšen, protože mu prominul buď žalobce, buď soud. Lid se rozešel, vévoda a don Quijote se vrátili do zámku, Tosíla zavřeli a paní Rodríguezová i její dcera byly neobyčejně spokojeny, protože tak nebo onak případ musil skončit svatbou; a Tosílos nepřál si ničeho jiného.

KAPITOLA LVII.
o tom, jak se don Quijote rozloučil s vévodou a co ho potkalo s chytrou a rozpustilou Altisidorou, komornou vévodkyně.

Již se donu Quijotovi zdálo, že je záhodno opustit lenošivý život, jejž vedl na zámku; myslil, že jeho osoba světu velmi chybí, je-li uzavřen pohodlně v nesčíslných hostinách a rozkoších, které mu ono panstvo jako potulnému rytíři strojilo, a měl za to, že se bude musit přísně nebesům odpovídat za tu zahálčivost a uzavřenost. I požádal jednoho dne vévody o dovolení k odchodu. Dostal je od nich s ujištěním, že jeho odchod je velmi rmoutí.

Vévodkyně odevzdala Sanchu Panzovi psaní od jeho ženy a ten nad nimi zaplakal, řka:

„Kdo by si byl pomyslil, že velké naděje, jež se v prsou mé ženy Terezy Panzové zrodily při zprávě o mém vladařství, skončí mým návratem k neklidnému, dobrodružnému životu mého pána dona Quijota de la Mancha? Přes to mě těší, že se moje Tereza zachovala, jak se na ni patří, a poslala vévodkyni žaludy; neboť kdyby je byla neposlala, byla by se ukázala nevděčnicí a já bych byl zarmoucen. Co mě těší, je, že tento dar nemůže být nazván úplatkem, protože já jsem byl už vladařem, když ona žaludy poslala, a je náležité, aby ti, jimž se dostalo dobrodiní, osvědčili svou vděčnost, a třebas i drobností. Já jsem vskutku nah vstoupil do vladařství a nah je opouštím; a tak mohu říci s klidným svědomím, což není málo: ‚Nah jsem se zrodil, nah jsem zůstal: neztrácím ani nezískávám.‘“

To si říkal Sancho v den odchodu.

Odcházející don Quijote rozloučiv se večer předtím s vévody objevil se jednoho jitra ve zbroji na zámeckém nádvoří. Z chodeb naň pohlíželi všichni zámečtí lidé, i vévodští manželé vyšli, aby ho spatřili. Sancho seděl na oslu s tlumokem, zavazadly a rancem jsa velmi spokojen, neboť správce vévodův, který byl hrál Trojfaldovou, mu dal váček s dvěma sty zlatými dukáty a don Quijote o tom ještě nevěděl.

Zatímco, jak řečeno, naň všichni pohlíželi, pozvedla náhle mezi ostatními přihlížejícími dueňami a komornými vévodčinými rozpustilá a chytrá Altisidora svůj hlas a žalostně zvolala:

„Slyš mne, krutý rytíři!
zadrž trochu otěže,
neporaňuj ostruhou
nezvedenou herku svou!
Pomni na to, falešný,
že neprcháš před zmijí,
ovečku však opouštíš
z všeho stáda nejmladší.
Podvedl jsi, netvore,
nejkrásnější dívčinu,
co Diana měla v horách
a co v lesích Venuše.

Uprchlý Eneáši, krutý Virene,
ďábel buď s tebou! Vyhlaď tě z kořene!

V drápech svých si odnášíš,
škůdce svatokrádežný,
samo srdce milenky
něžné, sladké, pokorné.
Čepce tři mi ukradls,
pruhované podvazky
z nohou, které hladkostí
mramoru se rovnají.
Vzdechy moje odnášíš,
které jsouce z plamene
tisíc Trójí sžehly by,
kdyby tolik bylo jich.

Uprchlý Eneáši, krutý Virene,
ďábel buď s tebou! Vyhlaď tě z kořene!

Srdce tvého zbrojnoše
Sancha kéž je svéhlavé,
aby Dulcinea nikdy
kouzel prosta nebyla.
Za tvé hříchy tresty ať
věčně snáší nešťastná,
častoť pyká nevinný
za zlo, které nespáchal.
Kéž se tvoje příhody
obracejí v neštěstí,
rozkoše ať v pouhé sny,
činy tvé měj nepaměť!

Uprchlý Eneáši, krutý Virene,
ďábel buď s tebou! Vyhlaď tě z kořene!

Ať tě mají za lháře
od Sevilly k Marcheně,
od Granady po Lochu,
v Londýně, vší Anglii.
Sedneš-li si ke kartám,
– hrejž si jakoukoliv hru –
král ať se ti vyhýbá,
o eso ať nezavadíš!
Prst si celý uřízni
místo oka kuřího,
kořen v dásni zůstaň ti
z přetržené stoličky!

Uprchlý Eneáši, krutý Virene,
ďábel buď s tebou! Vyhlaď tě z kořene!“

Zatímco bolestná Altisidora tímto způsobem naříkala, don Quijote měl zrak upřen na ni; pak, aniž jí slovem odpověděl, obrátil tvář k Sanchovi a řekl:

„Zapřísahám tě, drahý Sancho, životem tvých předků, řekni mi pravdu: vzal jsi snad náhodou ty tři čepce a podvazky, o kterých tato zamilovaná dívka mluví?“

Na to Sancho odpověděl:

„Ty tři čepce mám, ale o podvazcích nemám ani zdání.“

Vévodkyně byla udivena rozpustilostí Altisidořinou, neboť ji sice měla za odvážnou, vtipnou a nevázanou, ale přece ne do té míry, aby si troufala podobná uličnictví; divila se tím více, že nebyla o žertu předem zpravena.

Vévoda chtěl vtip korunovat, i pravil:

„Neschvaluji, pane rytíři, že ač se vám v tomto mém zámku dostalo dobrého přijetí, o němž víte, přece jste se odvážil odnést tři čepce, ba snad i podvazky mé komorné. Ta znamení mluví o špatné povaze a lživosti vaší pověsti. Vraťte jí ty podvazky! Ne-li, vyzývám vás k boji na život a na smrt a nebojím se, že zlomyslní čarodějové mi promění obličej, jako učinili v případě mého lokaje Tosíla, který s vámi zápasil.“

„Nedej Bůh,“ odpověděl don Quijote, „abych tasil meč proti vaší převznešené osobě, od níž se mi dostalo tolika dobrodiní: čepce vrátím, neboť Sancho říká, že je má. Podvazky nemohu, neboť ani já je nedostal, ani on. Ať si vaše komorná laskavě prohlédne své přihrádky, jistě je najde. Já, pane vévodo, jsem nikdy nebyl zloděj, ani jím nemíním být, co živ budu, Bůh-li mi neodepře svou pomocnou ruku. Tato dívka mluví jako zamilovaná (jak sama praví) a za to já nemohu. Proto nemám, proč bych žádal za prominutí ji nebo vás, Výsosti, jehož prosím o lepší mínění o sobě a o nové dovolení pokračovati v cestě.“

„Bůh vám dej cestu tak šťastnou, pane done Quijote,“ řekla vévodkyně, „abychom stále slyšeli jen dobré zprávy o vašich výkonech. Jeďte s Bohem, neboť čím více meškáte, tím více rozněcujete oheň v srdcích dívek, jež na vás pohlížejí. Svou komornou pak pokárám tak, aby napříště nehřešila ani pohledem ani slovy.“

„Jen jednou mě ještě vyslyš, prosím, statečný rytíři Quijote,“ zvolala tehdy Altisidora; „prosím tě za prominutí obvinění z krádeže podvazků, neboť, u Boha i duše mé, mám je na sobě a byla jsem roztržitá jako ten, co seděl na oslu a hledal jej.“

„A neříkal jsem to?“ pravil Sancho. „Já se tak na to hodím schovávat kradené! Kdybych to byl chtěl dělat, měl jsem tisíc příležitostí ve svém vladařství!“

Don Quijote sklonil hlavu a poklonil se vévodským manželům i všem okolostojícím, obrátil Rocinanta a provázen Sanchem na oslu opustil zámek bera se k Zaragoze.

KAPITOLA LIX.,
kde se vypráví o neobyčejné příhodě, již lze míti za dobrodružství, která potkala dona Quijota.

Od uprášenosti a únavy, které si don Quijote a Sancho jediné odnesli ze styku s nezdvořilými býky, odpomohl jasný a čistý pramen, který našli pod svěžími stromy, vedle nichž se oba tuláci, pán i sluha, uložili, nechavše svobodné, bez ohlávky a uzdy, osla i Rocinanta. Sancho se uchýlil k zásobám svého tlumoku a vytáhl z něho, co nazýval „příkrmem“. Don Quijote si vypláchl ústa, umyl obličej, s kterýmžto občerstvením nabrala nového dechu jeho pokleslá statečnost. Don Quijote nejedl zármutkem a Sancho se neodvažoval dotknout se jídla před sebou ze zdrženlivosti a čekal, až začne pán: ale vida, že pán ponořen v myšlení ani si nevzpomene vzít kus chleba do úst, mnoho nemluvil a zhrdaje veškerým slušným chováním jal se rovnat do žaludku chléb a sýr, jež s sebou měl.

„Jez, milý Sancho,“ řekl don Quijote, „udržuj svůj život, na němž ti záleží víc než mně, a mne nech zemřít působením mých myšlenek a mých neštěstí! Já, Sancho, jsem se narodil, abych žil umíraje, a ty, abys zemřel pojídaje. A abys viděl, že mám pravdu, pohlédni na mne, o němž jednají knihy, jenž jsem slavný svými vojenskými činy, umírněný v jednání, ctěný knížaty a vytoužený dívkami; a když jsem doufal v triumfální palmy a věnce, získané a zasloužené svými statečnými výkony, dočkal jsem se, že mě dnes ráno podupala, zkopala a potloukla kopyta nečistých a hnusných zvířat. Tato myšlenka mi otupuje zuby, ochromuje stoličky, umrtvuje ruce a odnímá úplně chuť jísti, takže zamýšlím umříti hladem, což jest nejkrutější ze všech smrtí.“

„Tak tedy,“ řekl Sancho, aniž přestal hbitě žvýkat, „Vaše Milost neschválí ono přísloví, které říká ‚Ať si umřel, ale s plným břichem‘. Já však nemám v úmyslu se připravit o život, ale spíš míním dělat jako švec, který tahá zuby za kůži, až ji dostane, kam chce. Já budu tahati za život a přitom jíst, až jej dovedu ke konci, který mu určila nebesa, a vězte, pane, že není většího bláznovství než si chtít zoufat jako vy; věřte mi, najezte se a převalte trochu na zelené polštáře tohoto trávníku a uvidíte, jaké budete cítit ulehčení, až se probudíte.“

Don Quijote poslechl, neboť se mu zdálo, že slova Sanchova plynou spíš z hlavy filozofa než hlupáka; pravil mu:

„Kdybys, Sancho, nyní pro mne chtěl učiniti, co ti nyní povím, ulehčení moje bylo by jistější a můj zármutek ne tak značný: zatímco budu spáti, měl bys poodstoupiti z tohoto místa podle svého zdání, obnažiti své tělo a otěžemi Rocinanta dáti si tři sta nebo čtyři sta ran na účet těch tří tisíc a několika, jež si máš dáti, abys vysvobodil z kouzel Dulcineu; neboť je nemalým neštěstím, že ubohá ta dáma je ještě začarována vinou tvé nepamětlivosti a nedbalosti.“

„O tom by se dalo mluvit,“ řekl Sancho, „teď spěme oba a Bůh už rozhodl, co potom bude. Vězte, Milosti, že je to kruté, má-li se člověk bít s chladnou krví, a zvlášť, padají-li rány na tělo špatně chované a hůře krmené. Ať je paní Dulcinea jen trpělivá; až to bude nejméně čekat, bude ze mne síto samým bičováním, to uvidí. A pořád se žije, až do smrti; chci říci, že jsem ještě živ a mám též dobrou vůli splnit svůj slib.“

Don Quijote mu za to poděkoval, pojedl něco málo, Sancho hodně, a oba si lehli k spánku, nechávajíce pásti podle vůle a bez překážky v bujné trávě, jíž byla louka zcela pokryta, oba stálé druhy a přátele, Rocinanta a osla. Procitli dost pozdě, vsedli do sedel a dali se na další cestu, spěchajíce, aby dorazili do hospody, již bylo vidět asi na míli. Povídám, že to byla hospoda, poněvadž don Quijote ji tak nazval, přes svůj zvyk nazývat všechny hospody hrady. Odjeli tam a zeptali se hospodského, má-li místo k přenocování. Bylo jim odpověděno, že ano, a to tak pohodlné a blahobytné jako v Zaragoze. Sestoupili ze sedel a Sancho uložil své zásoby v pokoji, k němuž mu hospodský dal klíč, odvedl zvířata do stáje, dal jim obroku a šel se zeptat dona Quijota, sedícího na lavici, na rozkazy, děkuje při tom obzvláště nebesům za to, že se pánovi hospoda nezdá býti hradem.

Přišla hodina večeře i uchýlili se do své světnice a Sancho se zeptal hostinského, co jim může dát k jídlu. Hospodský na to, že samo pomyšlení, ať si řekne o cokoliv, že hospoda je zásobena ptáky nebeskými, drůbeží pozemskou i rybami mořskými.

„Tolik toho ani není třeba,“ odpověděl Sancho, „pár pečených kuřat nám stačí, protože můj pán je choulostivý a jí málo a ani já nejsem žrout.“

Hostinský odvětil, že nemá kuřat, neboť krahujci mu je rozchvátili.

„Tak dejte, pane hostinský,“ řekl Sancho, „upéci slepici, ale aby byla křehká!“

„Slepici? Otče drahý!“ zvolal hostinský. „Včera jsem jich, na mou duši, poslal do města prodat přes padesát! A krom slepic požádejte o cokoliv.“

„Tak tedy,“ pravil Sancho, „aspoň telecí nebo kůzlečí.“

„Doma ho právě teď,“ byla odpověď, „nemám, protože došlo; ale příští týden ho bude nadbytek!“

„To je nám málo platné,“ odpověděl Sancho, „ale snad všechny tyto nedostatky znamenají nadbytek slaniny a vajec.“

„Proboha,“ zněla odpověď hostinského, „to má pan host pěknou paměť! Vždyť jsem vám řekl, že nemám slepic, a chcete, abych měl vejce? Žádejte, přejete-li si jiná jemná jídla, ale neshánějte se po mlsnostech.“

„Tak už dost, u všech všudy,“ řekl Sancho, „a řekněte mi konečně, co máte, a nechte marných řečí, pane hostinský!“

Hospodský pravil:

„Co skutečně a doopravdy mám, jsou dvě hovězí nohy, které se podobají telecím ručičkám, nebo mám také dvě telecí ručičky, které se podobají hovězím nohám; jsou vařeny s hrachem, cibulí a slaninou a v tuto chvíli říkají: Sněz mě už, sněz mě už!“

„Vymiňuji si je už teď,“ řekl Sancho, „a ať se jich nikdo nedotýká, neboť zaplatím je lépe než kdo druhý; na nic jiného nemám větší chuť a je mi jedno, jsou-li to ručičky nebo nohy.“

„Nikdo se jich nedotkne,“ řekl hospodský, „protože ostatní moji hosté jsou vznešení lidé a mají s sebou kuchaře, sluhu pro nákupy i spíži.“

„Co do vznešenosti,“ řekl Sancho, „nikdo není vznešenější než můj pán; ale jeho povolání nedovoluje mu mít s sebou špižírny a vinné sklepy; natáhneme se třebas uprostřed louky a nakrmíme žaludy nebo mišpulemi.“

Takto rozmlouval Sancho s hospodským, ale pak přestal odpovídat, neboť byl otázán, jakého povolání nebo řemesla je jeho pán. Nastala chvíle večeře, don Quijote se vrátil do pokoje, hospodský přinesl jídlo v stavu, v němž právě bylo, a velmi ochotně sedl si i sám za stůl.

Je pravděpodobno, že ze druhé světnice vedle don Quijotovy, oddělené jen tenkou přepážkou, uslyšel don Quijote slova:

„Přisám životu Vaší Milosti, pane done Jeronýme, než nám přinesou večeři, přečteme si ještě další kapitolu z druhého dílu ‚Dona Quijota de la Mancha‘!“11

Sotva don Quijote uslyšel své jméno, vstal a pozorně poslouchal, co se o něm říká; slyšel pak, jak řečený don Jeroným praví:

„Proč chcete, Milosti pane done Juane, abychom čtli ty nesmysly? Není možno, aby tomu, kdo četl první díl historie o donu Quijotovi de la Mancha, líbil se tento díl druhý.“

„Přes to,“ řekl don Juan, „bude dobře jej číst, neboť není knihy tak špatné, aby v sobě neměla něco dobrého. Co se mi na tomto nejvíce nelíbí, je, že líčí dona Quijota už vystřízlivělého z lásky k Dulcinei z Tobosa.“

Slyše to don Quijote pln hněvu a zlosti zvedl svůj hlas a zvolal:

„Kdokoliv by řekl, že don Quijote zapomněl nebo může zapomenout na Dulcineu z Tobosa, poučím jej rovnými zbraněmi, že je dalek pravdy. Neboť ani nevyrovnatelná Dulcinea z Tobosa nemůže býti zapomenuta, ani v donu Quijotovi se nemůže zroditi zapomenutí: jeho znakem je věrnost a jeho povoláním je zachovávati ji lehce a bez veškerého násilí na sobě.“

„Kdo nám to odpovídá?“ tázali se z druhého pokoje.

„Kdo to má být jiný,“ odpověděl Sancho, „než sám don Quijote de la Mancha, který splní, co řekl i co řekne, neboť poctivý dlužník nebojí se o zástavu.“

Ještě to Sancho nedořekl a dveřmi pokoje vstoupili dva rytíři, jak se zdálo; jeden z nich objal kol hrdla dona Quijota a řekl:

„Vaše přítomnost nemůže zapřít vaše jméno, ani vaše jméno nemůže nezaručovati vaši přítomnost: pane, jste beze vší pochyby pravý don Quijote de la Mancha, severní hvězda potulného rytířstva, navzdory tomu, kdož se chtěl zmocniti vašeho jména a snížiti cenu vašich rekovství, jak to učinil skladatel knihy, kterou vám zde odevzdávám.“

A vložil mu do rukou knihu, již nesl jeho druh, a don Quijote ji vzal a beze slova jal se ji přebírati; za chvilku mu ji vrátil řka:

„V tom málu, co jsem shlédl, našel jsem tři věci na autorovi hodné pokárání. Především několik slov, která jsem četl v předmluvě. Za druhé, že je kniha psána aragonsky, poněvadž často vynechává členy. Za třetí, co nejvíce v něm ukazuje nevědomce, je to, že se mýlí a uchyluje od pravdy v tom nejdůležitějším vypravování: tady říká, že se žena Sancha Panzy, mého zbrojnoše, jmenuje Marie Gutiérrezová, a není to pravda, nýbrž Tereza Panzová. A kdo se mýlí ve věci tak důležité, možno se obávati, že se mýlí i ve všem ostatním líčení.“

Na to řekl Sancho Panza: „To je mi pěkný vypravěč! Ten asi jistě je zpraven o našich příhodách, když nazývá Terezu Panzovou, mou ženu, Marie Gutiérrezová. Vezměte ještě tu knihu, pane, a podívejte se, zdali tam je i o mně a nezměnil-li mi jméno!“

„Pokud jsem slyšel, příteli,“ řekl don Jeroným, „jste bezpochyby Sancho Panza, zbrojnoš pana dona Quijota.“

„To jsem,“ odvětil Sancho, „a jsem na to hrd.“

„Věru,“ pravil kavalír, „tento nový autor nejedná o vás s čistotou, jež se na vaší osobě jeví: líčí vás jako přihlouplého žrouta docela bez půvabu, naprosto jiného, než je Sancho popsaný v prvním díle historie o vašem pánovi.“

„Bůh mu odpusť,“ řekl Sancho, „kdyby mě raději nechal v mém koutku a dal mi pokoj, protože hraje jen ten, kdo umí, a dobře je Petrovi v Římě.“

Oba šlechtici pozvali dona Quijota do svého pokoje k večeři, neboť prý dobře vědí, že v té hospodě není věcí hodných jeho osoby. Don Quijote vždy zdvořilý, přijal pozvání a povečeřel s nimi; Sancho zůstal nad hrncem jako jeho poloviční pán: sedl si v čelo stolu a s ním i hospodský, jenž ručičky a nohy jedl stejně rád jako Sancho. Za hovoru při večeři ptal se don Juan dona Quijota, jaké má zprávy o paní Dulcinei z Tobosa: zda se vdala, je-li matkou nebo aspoň těhotná či je-li neporušená a vzpomíná-li, pamětliva cti a dobrého zdání, na milostné myšlení pana dona Quijota. Na to on odpověděl:

„Dulcinea je neporušena a mé milostné myšlení věrnější než kdy jindy; naše dopisování je slabé jako dříve a její krása proměněna v selskou ošklivost.“

A potom jim dopodrobna vypověděl zakletí paní Dulciney, co jej potkalo v jeskyni Montesínově, rozkaz daný mu moudrým Merlínem, jak ji vysvobodit z čárů výpraskem Sanchovým. Oba kavalíři byli svrchovaně spokojeni slyšíce dona Quijota líčit podivné příhody jeho života a stejně se divili jeho nesmyslům jako uhlazenému způsobu, s nímž je vypravoval. Brzo jej měli za rozumného, brzo se jim měnil v blázna a nedovedli se rozhodnout, jaké místo mu vykázat mezi rozumností a bláznovstvím.

Sancho skončil večeři a opustiv opilého hostinského vstoupil do pokoje svého pána a vstupuje řekl:

„Ať mě zabijí, pánové, nechce-li spisovatel té knihy, kterou máte, abychom se poškorpili. Chtěl bych jen, když už o mně říká, že jsem žrout, aby mě nevydával aspoň za opilce.“

„Ale on vydává,“ řekl don Jeroným; „nevzpomínám si už, jakým způsobem, ale vím, že jeho řeči jsou neslušné a nadto lživé, jak vidím na tváři výborného Sancha zde před sebou.“

„Věřte mi, Milosti,“ pravil Sancho, „že Sancho a don Quijote té historie jsou jistě jiní než ti, o kterých vypráví kniha složená Cidem Hametem Benengelim a kteří jsou ti praví: můj pán je statečný, rozumný a zamilovaný a já mile prostý a ani žrout, ani opilec.“

„Tak tomu věřím,“ děl don Juan, „a kdyby to bylo možné, mělo by se rozkázat, aby se nikdo neosmělil jednat o velkém donu Quijotovi, leč původní autor Cide Hamete, jako rozkázal Alexander, aby se nikdo neodvážil jej obrazit, leč Apelles.“

„Ať mě obrazí, kdo obrazí,“ pravil don Quijote, „ale ať mi neubližuje, neboť často trpělivost překypí, urážejí-li ji příliš.“

„Žádnou urážku,“ řekl don Juan, „nelze učinit panu donu Quijotovi, aby se za ni nemohl pomstít, jestliže ji nezachytí raději štítem své trpělivosti, která se mi zdá silná a velká.“

Za těchto a podobných řečí minula valná část noci; a ačkoliv by si don Juan byl přál, aby don Quijote četl více z knihy, neboť chtěl vidět, co namítne, nedosáhli toho na něm: říkal, že prohlašuje knihu za přečtenou a potvrzuje její hloupost a že si nepřeje, aby se její autor, dojde-li jeho sluchu, že ji měl v rukou, těšil myšlenkou, že on ji četl; od věcí nemravných a hrubých mají prý být myšlenky odváděny, tím spíše pak oči.

Tázali se ho, kam má v úmyslu. Odvětil, že do Zaragozy, aby se účastnil klání v brnění, jež tam každého roku bývá pořádáno. Don Juan mu řekl, že ona nová historie vypráví, jak don Quijote, ať je to kterýkoliv z nich, byl v Zaragoze na turnaji prstencovém, chudém na vynalézavost, skoupém na rytířská hesla, chudičkém na kroje, ale bohatém na hlouposti.

„Z toho důvodu,“ odpověděl don Quijote, „nevkročím nohou do Zaragozy a tak celému světu objevím prolhanost toho nového autora a lidé uvidí, že já nejsem tím donem Quijotem, o kterém on mluví.“

„To uděláte velmi dobře,“ pravil don Jeroným; „ostatně jiný turnaj je pořádán v Barceloně a tam bude moci pan don Quijote ukázat svou cenu.“

„Takový je můj úmysl,“ řekl don Quijote, „propusťte mě, Milosti, neboť již je čas jíti spát; mějtež mě a čítejte v počtu svých největších přátel a služebníků.“

„A mne také,“ pravil Sancho, „snad to bude na něco dobré.“

S tím se rozloučili a don Quijote i Sancho odešli do svého pokoje zůstavujíce dona Juana a dona Jeronýma v údivu nad pomícháním jejich rozumu a bláznovství; vpravdě uvěřili, že toto jsou praví don Quijote a Sancho, a ne ti, o nichž vyprávěl aragonský autor. Don Quijote vstal záhy a klepaje na přepážku druhé světnice rozloučil se se svými hostiteli. Sancho zaplatil hostinskému skvěle a poradil mu, aby méně chválil zásobenost své hospody, ale lépe ji zásobil.

11 Cervantes psal tuto kapitolu, když se mu do rukou dostal druhý díl „Důmyslného rytíře dona Quijota de la Mancha“, napsaný Avellanedou a vydaný v Tarragoně roku 1614. Cervantes s ním ihned polemizuje.

KAPITOLA LXI.,
o tom, co potkalo dona Quijota při vstupu do Barcelony, a o jiných věcech, spíše pravdivých než rozumných.

Tři dny a tři noci pobyl don Quijote u Roqua, a kdyby byl zůstal i tři sta let, nebylo by mu chybělo věcí k obdivu a podivu na jeho životě: zde se probouzeli, tam jedli; jednou prchali nevědouce před kým, podruhé čekali nevědouce na koho; spali stojíce, přerušovali svůj spánek a přecházeli z místa na místo; stále se jen stavěli špehové, vyslýchaly stráže, zapalovaly doutnáky pušek, ač jich měli málo, neboť téměř všichni měli pistole na křemen. Roque trávil noci mimo své lidi, na místech a v útulcích, o kterých nevěděli, neboť četné odsudky na smrt, které místodržící barcelonský nad ním vynesl, jej zneklidňovaly a strašily, i neodvažoval se důvěřovat nikomu, boje se, že vlastní jeho lidé buď jej zabijí, buď vydají spravedlnosti. Jeho život byl dozajista bídný a svízelný.

Konečně cestami neužívanými, stezkami a skrytými pěšinami vydali se Roque, don Quijote, Sancho a šest jiných zbrojnošů do Barcelony. Dorazili na pobřeží v noci před svatým Janem, Roque objal dona Quijota i Sancha, jemuž dal deset slíbených dukátů, jež mu byl dosud neodevzdal, a opustil je s tisíci slibů z jedné i druhé strany. Roque se vrátil.

Don Quijote čekal na den tak, jak byl, na koni; zanedlouho počala se ukazovat v oknech východu tvář bílé jitřenky, naplňujíc radostí trávu i květy, ale ne sluch, jejž v témž okamžiku potěšil zato zvuk mnoha píšťal a bubnů, zvonění zvonečků a ‚Vari, vari, z cesty‘ jezdců, kteří, jak se zdálo, vyjížděli z města. Jitřenka ustoupila slunci, jež s tváří větší než okrouhlý štít počalo se pomalu zvedat z nejnižšího obzoru.

Don Quijote a Sancho rozhlédli se na všechny strany, spatřili moře, dosud jimi nevídané; zdálo se jim nesmírné a široké, o mnoho větší než jezera v Ruideře, která viděli v Manche; spatřili galeje na pobřeží, jež pustivše stanové přístřešky objevily se vlny praporků a vlajek, třesoucích se ve větru a čeřících svým dotykem vodu; uvnitř zněly polnice, trouby a píšťaly plnící blízko i daleko vzduch příjemným a válečným zvukem; počaly se hýbat a vésti si jako v boji na klidných vlnách a jim jaksi odpovídali nespočetní jezdci vyjíždějící z města na krásných koních a v nádherných šatech.

Vojáci na galejích vystřelili mnoho ran z děl a těm bylo odpověděno vojáky na hradbách a věžích městských: hrubé dělostřelectvo s děsným hlukem rozráželo vzduch a jemu přisvědčovala děla galejí. Klidné moře, veselá země, jasný vzduch, na okamžik mračný kouřem z děl, jako by vlévaly nebo rodily ve všech lidech náhlou radost. Sancho nechápal, jak ta tělesa hýbající se po moři mohou mít tolik noh.

Zatím dojeli tryskem s voláním, jekem a válečným pokřikem muži v nádherných šatech na místo, kde stál don Quijote napjat a překvapen, a jeden z nich, ten, kterému Roque dopsal, promluvil hlasitě k donu Quijotovi:

„Buďte vítán do našeho města, zrcadlo, majáku a severní hvězdo veškerého potulného rytířstva, co na světě ho jest. Buďte vítán, pravím, statečný done Quijote de la Mancha! Mluvím ne o tom falešném, padělaném a podvrženém, kterého nám předvedli nedávno v nepravdivém vypravování, ale o pravém, skutečném a věrném, kterého nám vylíčil Cide Hamete Benengeli, květ dějepisců.“

Don Quijote neodpověděl slovem a jezdci nečekali na jeho odpověď, ale obrátili se se vším svým průvodem a jali se tvořit kruh kol dona Quijota, jenž obraceje se k Sanchovi řekl:

„Ti nás výborně poznali. Vsadím se, že četli naši historii, vypravování Aragoncovo nedávno vydané.“

Rytíř, který oslovil dona Quijota, promluvil znovu:

„Pojeďte, Milosti, pane done Quijote s námi, jsme všichni vašimi sluhy a velkými přáteli Roque Guinarta.“

Na to don Quijote odpověděl:

„Jestliže dvornost rodí dvornost, vaše, pane rytíři, je dcerou nebo velmi blízkou příbuznou dvornosti velkého Roqua. Veďte mě, kam si přejete, nebudu míti jiné vůle kromě vaší, zvláště budete-li jí chtít použít k svým službám.“

Rytíř mu odpověděl stejně vybraně, všichni je uzavřeli do svého středu a za zvuků píšťal a bubnů se s ním dali k městu.

Když do něho vstupovali, ďábel, který všechno zlé řídí, a dva z kluků, kteří jsou horší než ďábel sám, svévolní a odvážní, se vloudili do zástupu: jeden zvedl ocas oslovi, druhý Rocinantovi a vložili a vpravili jim pod ocas po hrsti bodláků. Ubohá zvířata cítila nové ty ostruhy, stiskla ocasy a zvětšila ještě svou bolest tak, že se dala do vyhazování a shodila své pány na zem. Don Quijote rozhněván a uražen běžel odstranit své herce ten chochol zpod ocasu a Sancho oslu. Jeho průvodci chtěli potrestat drzost kluků, ale nebylo to možno, neboť oba zmizeli v davu tisíce jiných kluků, kteří je provázeli.

Don Quijote a Sancho si znovu sedli a s touže hudbou a za téhož volání slávy dojeli do domu svého průvodce, velikého a nádherného, neboť náležel bohatému rytíři. Tam je opustíme, neboť si to přeje Cide Hamete.

KAPITOLA LXIV.,
která jedná o dobrodružství, jež dona Quijota zarmoutilo nejvíce ze všech, která ho dosud byla potkala.

Historie vypráví, že žena dona Antonia Morena byla velmi spokojena vidouc Annu Felix ve svém domě; přijala ji radostně, jata stejně její krásou jako rozumem jejím, neboť obojím Maurka neobyčejně vynikala; všichni městští lidé jako přivoláni poplašným zvonem přicházeli se na ni podívat.

Don Quijote řekl donu Antoniovi, že názor, jejž přijal, co se osvobození dona Gregoria týče, není dobrý, že obsahuje více nebezpečí než užitku a že by bylo lépe, aby do Berberska vypravili jeho i se zbraněmi a koněm; on že by zajatce vysvobodil navzdor celému maurskému národu, jako don Gaiferos vysvobodil svou ženu Melisandru.

„Pamatujte, Milosti,“ řekl Sancho, „že pan don Gaiferos vysvobodil svou ženu na pevné zemi a odvedl ji do Francie po ní; ale tady, i když snad dona Gregoria vysvobodíme, nemáme ho kudy přivést do Španěl, protože vprostředku jest moře.“

„Na vše je lék kromě na smrt,“ odpověděl Quijote; „přistane-li lodice ke břehu, můžeme na ni vstoupiti, třebas tomu bránil celý svět.“

„Vaše Milost to velmi pěkně a snadno maluje,“ pravil Sancho, „ale od řeči k skutku je daleko a já se držím odpadlíka, který se mi zdá být řádný muž a dobrosrdečný.“

Don Antonio řekl, že, nebude-li mít odpadlík úspěch, utekou se o pomoc k velkému donu Quijotovi, jenž se vypraví do Berberska. Dva dny potom vyplul mladík v lehké lodici se šesti vesly po každé straně, opatřené výbornou posádkou, a za další dva dny vyrazily i galeje k východu; generál požádal místokrále, aby mu laskavě oznámil průběh osvobozování dona Gregoria a osudu Anny Felix, a místokrál slíbil si vést podle jeho žádosti.

Jednoho jitra, když se don Quijote vybral k procházce na pobřeží, a to ve vší své zbroji, neboť, jak často říkal, zbroj mu byla ozdobou a zápas odpočinkem a on bez nich chvilku nevydržel, uzřel k sobě přicházet jakéhosi rytíře, také úplně ozbrojeného, jenž měl na štítu namalován zářící měsíc. Když byl na doslech, zvolal míře svými slovy na dona Quijota:

„Výtečný a nikdy náležitě nedochválený done Quijote de la Mancha, jsem rytíř Bílého měsíce, o jehož neslýchaných výkonech jsi snad slyšel. Přicházím s tebou zápasiti a vyzkoušeti sílu tvých paží, abych ti ukázal a donutil tě vyznati, že má dáma, ať je kdokoliv, je nesrovnatelně hezčí než tvá Dulcinea z Tobosa. Vyznáš-li, že je to pravda, bez okolků, uchráníš se smrti a mně ušetříš námahu zabíti tě. Budeš-li bojovati a já tě přemohu, nechci jiného zadostiučinění, než že necháš bojů, přestaneš hledati dobrodružství, sebereš se a uchýlíš se na rok do své vsi, kde budeš žíti nedotýkaje se meče, v tichém míru a užitečném klidu, neboť to prospěje vzrůstu tvého jmění a spáse tvé duše. Pakliže ty mne přemůžeš, moje hlava bude ti vydána na milost, moje zbraně a můj kůň budou tvou kořistí a na tebe přejde sláva mých výkonů. Rozmysli si, co je pro tebe lepší, a odpověz ihned, poněvadž dnešek jsem si určil za hranici k dokončení této záležitosti.“

Don Quijote byl překvapen, ba ohromen troufalostí rytíře Bílého měsíce i důvodem jeho výzvy i odpověděl mu klidně a přísně:

„Rytíři Bílého měsíce, o jehož výkonech jsem dosud nic neslyšel, přinutím vás odpřisáhnouti, že jste nikdy neviděl vznešenou Dulcineu; kdybyste ji byl viděl, vím, že byste se hleděl vystříhati tohoto sporu, poněvadž pohled na ni by vás vyvedl z bludu, že byla nebo může býti krása srovnatelná s její. Proto neříkám, že lžete, ale že jste na omylu v svém domnění, a přijímám vaše vyzvání za vytčených podmínek, a to hned, aby neprošel den, jejž jste určil; pouze vyjímám z podmínek, aby na mne přešla sláva vašich výkonů, neboť nevím jakých a kterých; jsem spokojen se svými, tak jak jsou. Zvolte tudíž část bojiště, kterou si přejete, já učiním taktéž, a komu Bůh popřeje, svatý Petr požehná.“

Z města zpozorovali rytíře Bílého měsíce a řekli o něm místokráli i to, že mluví s donem Quijotem de la Mancha. Místokrál se domníval, že je to nějaké nové dobrodružství nalíčené donem Antoniem Morenem nebo nějakým jiným městským kavalírem, a vyjel ihned na pobřeží v průvodu dona Antonia a mnoha jiných rytířů; přijel právě, když don Quijote obracel Rocinanta, aby se mohl náležitě rozehnat. Místokrál, vida, že oba rytíři jeví úmysl se utkati, vjel mezi ně a tázal se, z jaké příčiny se dávají tak nenadále do boje. Rytíř Bílého měsíce odpověděl, že běží o přednost v kráse, a krátce mu řekl totéž, co donu Quijotovi, i s podmínkami souboje navrženými a přijatými oběma stranami.

Místokrál přistoupil k donu Antoniovi a tiše se ho optal, ví-li, kdo je rytíř Bílého měsíce, nebo chtějí-li to provést donu Quijotovi nějaký žert. Don Antonio mu odvětil, že neví, ani kdo je cizinec, ani děje-li se souboj žertem nebo doopravdy. Tato odpověď uvedla místokrále do rozpaků, má-li je či nemá nechat pokračovat v boji; ale nemoha si vemluvit, že by to bylo něco jiného než žert, odstoupil a řekl:

„Pánové rytíři, není-li tu jiného léku než buď přiznati, buď zemřít a stojí-li pan don Quiote na svém a vy, pane rytíři Bílého měsíce, také na svém, bojujte si, je-li to vůle boží.“

Rytíř Bílého měsíce poděkoval dvorně a rozumně místokráli za dovolení, jež jim dával.

Don Quijote učinil totéž, poručil se z plna srdce nebesům a své Dulcinei (jako vždy před bitvami, které sváděl), zvětšil znovu ještě svůj rozběh, neboť viděl, že protivník činí totéž, a beze zvuku trubky či jiného válečného nástroje, který by jim dal znamení k útoku, obrátili oba v témž okamžiku otěžemi své koně; poněvadž byl rytíř Bílého měsíce lehčí, dojel dona Quijota ve dvou třetinách cesty a utkal se s ním tak prudkým nárazem, že aniž se ho dotkl kopím, zdviženým – zdá se – v pravý čas, srazil jej i s Rocinantem nebezpečně k zemi. Skočil hned na něho a vloživ mu ostří kopí na hledí řekl:

„Jste přemožen, rytíři, a zemřete, neučiníte-li přiznání podle podmínek našeho souboje.“

Don Quijote zmlácen a omámen, aniž zvedl hledí, odpověděl, jako by mluvil z hrobu, zesláblým a nemocným hlasem:

„Dulcinea z Tobosa je nejkrásnější žena na světě a já nejnešťastnější rytíř na zemi a nebylo by dobře, aby moje bezmocnost byla na úkor této pravdě. Chopte se, rytíři, kopí a vezměte si můj život, když jste si už vzal mou čest.“

„Toho zajisté neučiním,“ pravil rytíř Bílého měsíce, „ať žije, ať žije ve své neporušenosti pověst o kráse paní Dulciney z Tobosa; spokojím se, uchýlí-li se velký Quijote do své vesnice na rok nebo na dobu, již mu určím, jakž jsme rozhodli před početím tohoto boje.“

Všechno toto slyšeli místokrál a don Antonio i mnozí jiní přítomní a potom i odpověď dona Quijota, že vše ostatní vyplní jako přesný a pravý rytíř krom toho, co je na něm žádáno na úkor Dulciney.

Po tomto prohlášení rytíř Bílého měsíce obrátil koně a pokloniv se pohybem hlavy místokrálovi mírným klusem vjel do města. Místokrál poručil donu Antoniovi, aby odjel za ním a na určito zvěděl, kdo to je. Dona Quijota zvedli, odkryli mu tvář a objevili, že je bez krve a zpocen. Rocinante, velmi zle zřízen, nemohl se na tu chvíli ani hnout. Sancho, všecek smutný, všecek sklíčen, nevěděl, co říci a co počít; zdálo se mu, že se celá tato příhoda udála ve snu a že všecko je jen nastraženo kouzlem. Viděl tu svého pána poraženého a přinuceného vzdát se vojenského života na rok; představoval si už slavnou záři jeho výkonů zatemněnu, naděje jeho nových slibů rozptýleny, jako se rozptyluje kouř ve větru. Bál se, aby Rocinante nezůstal chromý a jeho pán s vykloubenými údy. A nebylo by to malé neštěstí, kdyby byl zůstal! Nakonec jej na nosítkách, jež dal místokrál přinést, dopravili do města a tam se vrátil i místokrál, žádostiv zvědět, kdo je rytíř Bílého měsíce, který přivedl dona Quijota do tak bídného položení.

KAPITOLA LXVIII.
o sviním dobrodružství dona Quijota.

Noc byla dost temná, neboť měsíc byl sice na obloze, ale nebylo ho vidět: paní Diana občas jde na procházku k protinožcům a zanechá hory v tmách a údolí v šeru. Don Quijote učinil zadost přirozenosti a vyspal se prvním spánkem, aniž si však popřál druhého. Naopak Sancho se druhého nedočkal, poněvadž první mu trval od večera do rána: v tom bylo patrno jeho výborné založení a bezstarostnost. Dona Quijota však udržovaly starosti v takové bezesnosti, že probudil Sancha a řekl mu:

„Divím se, Sancho, lhostejnosti tvé povahy; představuji si, že jsi z mramoru nebo bronzu, v němž není pohybu ani žádného citu. Já bdím, když ty spíš; pláči, když zpíváš; omdlévám hladem z postu, když se nemůžeš hnouti ani vydechnout z přejedení. Dobrým sluhům náleží cítiti bolesti pánů a sdíleti jejich city, alespoň pro dobré zdání. Pohleď na jasný klid této noci na samotě, v níž se nalézáme a jež nás vybízí přerušiti spánek trochou bdění. Vstaň, při svém životě, poodejdi kousek ode mne a s dobrou myslí, směle i vděčně si dej tři sta nebo čtyři sta ran na účet vysvobození Dulcineina; žádám tě o to, ba snažně prosím, neboť se nechci s tebou dostati do křížku jako onehdy, věda, že máš těžké pěsti. A až si je vysázíš, strávíme zbytek noci zpěvem: já budu zpívati o svém rozloučení, ty o své věrnosti a tím od nynějška už počnem pastýřské povolání, které budeme provozovati v naší vsi.“

„Pane,“ odpověděl Sancho, „nejsem jeptiška, abych z nejlepšího spánku vstával a bičoval se, a nezdá se mi, že by z bolesti po výprasku bylo snadno přejít k hudbě. Nechte mě spát, Milosti, a netrapte mě tím bičováním, sic mě přinutíte, že se nikdy nedotknu ani chlupu na svém kabátě, natož chlupu na těle.“

„Ó duše zatvrzelá! Ó zbrojnoši nemilosrdný! Jak zle jsem užil chleba a jak špatně uvážil milosti, které jsem ti prokázal a míním ještě prokázati! Mou zásluhou ses stal vladařem a mou zásluhou máš naději býti záhy hrabětem nebo dosíci jiného rovnocenného titulu a naděje ty budou splněny, jen co uplyne tento rok, neboť ‚post tenebras spero lucem.‘“

„Tomu nerozumím,“ odvětil Sancho; „rozumím jen tomu, že ve spánku nemám ani strachu, ani nadějí, ani trápení, ani slávychtivosti. Dobře budiž tomu, kdo vynalezl spánek, plášť, který přikrývá všechny lidské myšlenky, jídlo, jež zahání hlad, vodu, jež uháší žízeň, oheň, jenž zahřívá chlad, chládek, jenž mírní horko, všudyplatný peníz, jímž lze vše koupit, váhu a závaží, jež vyrovnává pasáka s králem a prosťáčka s mudrcem. Jedinou stránku špatnou má spánek, jak jsem slyšel, totiž že se podobá smrti, neboť mezi spáčem a mrtvým není valného rozdílu.“

„Nikdy jsem tě neslyšel hovořiti, Sancho,“ řekl don Quijote, „tak uhlazeně jako nyní. Na tom poznávám, že je pravdivé přísloví, kterého někdy užíváš: Ne s kým jsi se zrodil, ale s kým jsi chodil.“

„Ale hrome,“ odvětil Sancho, „teď nesypu ze sebe přísloví já, ale Vaší Milosti padají z úst po dvou, lépe než mně; ovšem, mezi mými a vašimi je asi ten rozdíl, že vaše jsou pronášena vhod a moje nevhod.“

Na tom byli, když uslyšeli temný hluk a drsný hřmot rozléhající se po všech oněch údolích. Don Quijote vyskočil na nohy a chopil se meče a Sancho se přikrčil za osla chráně si boky svázanou zbrojí a sedlem svého zvířete; třásl se strachem a don Quijote byl vzrušen. Hluk rostl každým okamžikem a blížil se k oběma bázlivcům nebo alespoň k jednomu, poněvadž neohroženost druhého je známa. Případ byl ten, že nějací muži hnali k prodeji na trh přes šest set vepřů a putovali s nimi právě v této chvíli; hluk, chrochtání a kručení z nich šlo takové, že ohlušilo sluch dona Quijota a Sanchův a nepoznali, oč může běžet. Veliké chrochtavé stádo klusem přiběhlo a bez úcty k důstojnosti dona Quijota a Sanchově přelilo se přes oba, rozházelo ohradu Sanchovu a strhlo nejen dona Quijota, ale přídavkem i Rocinanta. Běh, chrochtání a rychlost, s níž ta nečistá zvířata přikvačila, rozházely po zemi sedlo, zbroj, osla, Rocinanta, Sancha i dona Quijota.

Sancho vstal, jak jen mohl, a chtěl na svém pánovi meč, že prý zabije půl tuctu těch nafoukaných a hrubiánských vepřů: neboť už poznal, o koho běží. Don Quijote mu řekl:

„Nech je být, příteli; tato potupa je pokáním za můj hřích; je spravedlivým trestem nebes, aby přemoženého potulného rytíře sežrali šakalové, upíchaly vosy a potlapala prasata.“

„To je asi také trestem nebeským,“ odpověděl Sancho, „štípou-li zbrojnoše přemožených rytířů mouchy, žerou-li je vši a týrá-li je hlad. Kdybychom my zbrojnoši byli syny rytířů, jimž sloužíme, nebo jejich blízkými příbuznými, bylo by v pořádku, kdyby nás stíhal trest za jejich hříchy až do čtvrtého kolena; ale co mají společného Panzové s Quijoty? Teď si však znovu lehněme a prospěme to málo, co zbývá z noci, a až Bůh dá světlo, bude nám dobře.“

„Spi si, Sancho,“ odvětil don Quijote, „neboť ty ses k spaní narodil; já, který jsem se zrodil, abych bděl, po dobu, která do dne schází, popřeji volného běhu svým myšlenkám a ukonejším je madrigalem, který jsem dnes v noci bez tvého vědomí složil v své hlavě.“

„Mně se zdá,“ na to Sancho, „že myšlenky, které vedou k skládání veršíků, nemohou být valné; veršujte si, Milosti, jak chcete, a já se vyspím, jak budu moci.“

Načež roztáhnuv se po vůli po zemi skrčil se a usnul, jako by ho do vody hodil, aniž ho probouzely dluhy, ručení nebo nějaká bolest.

Don Quijote opřen o peň buku či korkovníku (Cide Hamete neurčuje blíž, jaký to byl strom) zazpíval takto doprovázeje se vlastními vzdechy:

„Kdykoliv; lásko, pomyslím
na bolestné strasti, jež působíš,
toužím, by smrt vzala mě již
a byla tak muk mých ukončením.

Avšak když krok ten nastává,
jímž v přístavu smrti loď přistane,
radost zas nová ve mně vzplane
a vzepře se život i odvaha.

Život mě takto zabíjí
a naopak smrt žíti mě nutí:
divné hře té bez vyhnutí
jsem na pospas dán, jí bídně žiji.“

Každý z těchto veršů provázel mnoha vzdechy a nemálo slzami, jak se slušelo pro toho, jehož srdce tesknilo naplněno bolestí nad porážkou a vzdáleností Dulcineinou.

Zatím nastal den, slunce zamířilo svými paprsky Sanchovi do očí, ten procitl a protáhl se otřásaje se a napínaje lenivé údy; pohlédl na spoušť, již způsobily svině v jeho zásobárně, a proklel stádo i ostatní. Nakonec se oba znovu dali na počatou svou cestu, a když se odpoledne chýlilo ke konci, spatřili, že se proti nim blíží asi deset jezdců a čtyři nebo pět pěších. Srdce dona Quijota poskočilo a Sanchovo se zděsilo, neboť přicházející lidé měli kopí, štíty a vypadali jako do bitvy. Don Quijote se obrátil k Sanchovi a řekl: „Sancho, kdybych mohl provozovati své vojenské povolání a můj slib mi nevázal paže, tuto výpravu, která se k nám blíží, bych slupl na posezení; ale je možné, že je to něco jiného, než čeho se bojíme.“

Zatím jezdci dojeli, zvedli kopí, beze slova obklopili dona Quijota a napřáhli mu kopí na záda i prsa hrozíce mu smrtí. Jeden z pěšáků položil prst na ústa na znamení, aby mlčel, chopil se uzdy Rocinantovy a odvedl jej ze silnice; ostatní pěšáci ženouce před sebou Sancha i osla, všichni za zázračného mlčení, dali se za tím, který vedl dona Quijota; rytíř se chtěl dvakrát nebo třikrát zeptat, kam ho odvádějí a co chtějí, ale sotva hnul rty, už mu je zavíraly hroty kopí. Sanchovi se vedlo stejně: sotva jevil chuť promluvit, jeden z pěších jej píchl bodákem a stejně i osla, jako by byl chtěl také mluvit.

Snesla se noc, přidali do kroku a v obou zajatcích vzrostl strach, obzvláště když uslyšeli, že jim občas říkají:

„Hýbejte se, troglodyti! Mlčte, barbaři! Táhněte, lidožrouti! Nebrečte, Skyti! Nevykulujte oči, raubířští Polyfémi, masožraví dravci!“

A ještě jinými jmény těmto podobnými mučili sluch ubohého pána a sluhy. Sancho si u sebe říkal cestou: „My že jsme volovití? My že jsme kamnáři a žrouti! My že jsme feny, na které se volá ‚Tu máš, na‘? Ta jména se mi nelíbí, nedobrý vítr fouká a všechno neštěstí na nás dopadá najednou jako na psa hůl; a kéž skončí toto nešťastné dobrodružství jen tou holí!“

Don Quijote jel omámen, aniž mohl vším svým rozmyslem uhodnout, co znamenají ta jména plná urážlivosti, která jim dávají a ze kterých mu bylo jasno, že nelze čekat nic dobrého, ale lze se bát mnoha zlého.

Téměř o hodině z půlnoci přijeli do zámku, v němž don Quijote dobře poznal zámek vévodův, kde před nedávnem pobývali.

„Bůh mi pomoz,“ řekl si, jakmile poznal místo, „co to jen bude? V tomto domě je přece vše dvornost a dobré chování! Ale poraženým dobré se mění v zlé a zlé v horší.“

Vstoupili na hlavní zámecké nádvoří a spatřili, že je ozdobeno a vypraveno způsobem, který zvýšil jejich údiv a zdvojnásobil strach, jak se uvidí v následující kapitole.

KAPITOLA LXIX.
o nejzvláštnější a nejnezvyklejší příhodě, která v průběhu této velké historie dona Quijota potkala.

Jezdci sestoupili z koní a spolu s pěšáky uchopili spěšně dona Quijota a Sancha a odnesli je na nádvoří, kolem něho hořelo téměř sto pochodní vsazených do svícnů a na ochozech nádvoří přes pět set svítilen; ač byla noc a zdála se dost temnou, nebylo ji rozeznati ode dne. Uprostřed nádvoří se zvedal katafalk asi na dva lokte od země, celý přikrytý velikým příkrovem z černého aksamitu, a dokola na jeho stupních plály svíčky z bílého vosku na více než stu stříbrných svícnů; na katafalku bylo vidět mrtvé tělo tak sličné dívky, že svou krásou i samu smrt činila krásnou. Hlavu měla na brokátovém polštáři a na ní věnec upletený z rozmanitých vonných květin, ruce zkříženy na prsou a v nich větev žluté vítězné palmy. Z jedné strany nádvoří stálo lešení a dvě křesla, v nich pak seděly dvě osoby, které vypadaly jako králové, ať už skuteční ať za ně přestrojení, neboť měly koruny na hlavách a žezla v rukou. Po straně lešení, na které se vystupovalo po několika schodech, stála další dvě křesla, na něž ti, co přinesli zajatce, posadili dona Quijota a Sancha; vše to se dělo mlčky a zajatým bylo znameními dáno na srozuměnou, aby také mlčeli; ale ani bez znamení nebyli by zajatci promluvili, protože údiv z toho, co viděli, svazoval jim jazyky.

Potom vstoupily na lešení s velikým průvodem dvě vznešené osoby, ve kterých don Quijote okamžitě poznal své hostitele, vévodu a vévodkyni, a posadily se do dvou nádherných křesel, po bok těm, kteří se zdáli králi. Kdo nad tím neměl být udiven, připojíme-li k tomu, že don Quijote odkryl v mrtvém těle na katafalku tělo krásné Altisidory? Když vévoda s vévodkyní vystoupili na lešení, don Quijote a Sancho se zvedli a hluboce se poklonili a vévodští manželé jim také odvětili pozdravem lehce uklánějící hlavy. Zatím přišel ze strany jakýsi sluha a přistoupiv k Sanchovi přehodil naň černý plátěný šat, celý pomalovaný ohnivými plameny, sňal mu čapku a dal mu na hlavu vysokou čepici, jako nosí odsouzenci Svaté inkvizice, a řekl mu do ucha, aby neotvíral ani úst, sic mu dají roubík nebo jej zabijí. Sancho se prohlédl odshora dolů a viděl se hořet v plamenech; ale poněvadž ho nepálily, nedbal na ně ani jako na zlámanou grešli. Sňal si čepici a spatřil, že je pomalována čerty, i dal si ji znovu na hlavu, říkaje si u sebe:

„Co z toho, když mě ty plameny nepálí a čerti neberou.“

Don Quijote na něho také pohlížel, a ač strach napínal jeho smysly, musil se zasmáti vida Sanchovu figuru.

Zatím počal vycházet zpod katafalku, zdálo se, tichý a příjemný zvuk fléten, který zněl něžně a zlostně, neboť nebyl rušen žádným lidským hlasem: na tom místě samo ticho mlčelo. Náhle se objevil vedle polštáře té, zdálo se, mrtvoly hezký mladík oděný po římském způsobu a za zvuku harfy, na niž sám hrál, zazpíval jemným hlasem tyto dvě stance:

„Už Altisidora se smrti snem
se loučí, krutostí již zabil don Quijote;
však dříve než na dvoře nádherném
se vzácných dam objeví slavnostní závoje
a paní moje s dueň svých sborem,
které na se vzaly z vlny drsné picote,
ó dívky zapěji neštěstí a kráse
a zpěv můj Orfeovu vyrovná se.

A nemyslím, že povinností mou
je zpívat krásu tu jen po života čas;
až zchladne jazyk, ústa odemrou,
i tehdy pozvednu na tvoji chválu hlas.
A duše má nad styžskou hladinou,
z těla vězení prchlá, zpívat začne zas
a tebe chválíc státi přinutí
svou silou vody zapomenutí.“

„Dost,“ řekl v tomto okamžiku jeden ze zdánlivých králů, „dost, božský pěvce. Bylo by nekonečné chtít nám dnes vylíčit smrt a půvaby nevyrovnatelné Altisidory, nikoliv mrtvé, jak se nevědomý lid domnívá, ale živoucí jazykem Slávy a trestem, který podstoupí zde přítomný Sancho Panza, aby ji navrátil do ztraceného světla. A proto, ty, Radamante, který se mnou soudíš v zasmušilých jeskyních Ditových, poněvadž znáš podmínky určené nevyzpytatelným osudem, aby se tato dívka vrátila k sobě, pověz a vyslov je ihned, ať se neodkládá dobro, jež očekáváme od jejího vzkříšení.“

Sotva to pronesl soudce Minos, druh Radamantův, oslovený se zvedl a pravil:

„Ó služebníci tohoto domu, vysocí i nízcí, malí i velcí, pojďte všichni sem a přišijte k nosu Sanchovu dvacet čtyři šňupky, štípněte jej dvanáctkrát a šestkrát píchněte do paží a boků! V tomto obřadu záleží spása Altisidořina.“

Sancho Panza slyše to přerušil mlčení, řka:

„Povídám vám, že se stanu spíš Maurem, než bych dovolil, aby mi mučili obličej a sahali do tváře. U všech všudy, co má týrání mého obličeje společného se vzkříšením této slečny? Namlsala se baba blínu… Začarují Dulcineu a mne tlukou, aby se odčarovala; umře Altisidora nemocí z dopuštění Božího a křísí ji tím, že mi dají čtyřiadvacet šňupek, probodají mi tělo špendlíky a zraní ramena štípáním. S těmihle žerty si běžte na kmotra, já jsem starý pes, na mne se nedělá ‚na, na‘.“

„Zemřeš,“ vzkřikl Radamant; „obměkči se, tygře! Pokoř se, zpupný Nimrode, trp a mlč, neb na tobě nechtějí nic nemožného. A nesnaž se prozkoumati nejasnosti této záležitosti: šňupky obdržíš, píchat se uvidíš a štípán budeš úpěti. Nuže, pravím, sluhové, naplňte můj rozkaz; ne-li, jako že jsem poctivec, uvidíte, proč jste se narodili.“

Tu se na nádvoří objevilo asi šest dueň v průvodu, jedna za druhou, čtyři z nich s brýlemi a všechny měly pravice zvednuty vzhůru a zápěstí jim na čtyři prsty vyčnívala z rukávů, aby se ruce zdály delší, jak je nyní v módě. Sancho, sotva je uviděl, zařval jako býk:

„Ať si mě tedy ohmatává, kdo chce, ale aby na mne sahaly dueni, to ne! Ať si mi rozdrápou obličej, jako se stalo mému pánovi v tomto zámku samém, ať mi probodají tělo špičatými dýkami, ať mi skřípou ramena rozpálenými kleštěmi: vše snesu trpělivě a posloužím těmto pánům, ale aby se mne dotkly dueni, nedovolím, kdyby si mě čert bral.“

Také don Quijote přerušil mlčení a řekl Sanchovi:

„Měj trpělivost, synu, a vyhov těm pánům a vzdej vřelý dík nebesům, že vložila do tvé osoby takovou moc, abys svým utrpením vysvobozoval začarované z kouzel a křísil mrtvé.“

Dueni byly už blízko Sancha a ten, mírný už a přesvědčen, usadil se pevně v křesle a nastavil svou tvář i vous k první, jež mu dala řádnou šňupku, následovanou hlubokou poklonou.

„Méně zdvořilosti a méně líčidel, paní dueňo,“ řekl Sancho, „Bůh ví, že vám ruce páchnou octovou vodičkou.“

Konečně mu všechny dueni daly po šňupce a mnoho jiného služebnictva jej poštípalo; ale píchání špendlíky snést nemohl, vyskočil z křesla zřejmě rozlícen, popadl hořící pochodeň, kterou měl v ruce, a mrštil jí po dueních a všech svých katech, volaje:

„Pryč, pekelná sebranko, nejsem z bronzu, abych necítil ta úžasná muka!“

Zatím se Altisidora, která byla asi unavena dlouhým ležením naznak, obrátila na bok a vidouce to přítomní téměř všichni najednou vzkřikli:

„Živa je Altisidora! Altisidora žije!“

Radamant rozkázal Sanchovi, aby se už nezlobil, neboť je už dosaženo žádoucího cíle. Jakmile don Quijote uviděl, že sebou Altisidora hýbe, šel a poklekl před Sanchem se slovy:

„Nyní je čas, synu můj a nikoliv jen zbrojnoši, aby sis dal pár ran z těch, jimiž jsi povinen pro vysvobození Dulcineino. Nyní pravím, neboť dozrála tvoje schopnost a jsi mocen způsobiti dobro, které od tebe čekáme.“

Na to Sancho odpověděl:

„Tohle je mi taškářství na taškářství, a ne med na lívance. To ještě scházelo, aby po štípání, šňupkách a bodání přišly teď na řadu rány bičem! Už věru nic neschází než vzít pořádnou skálu, přivázat mi ji na krk a hodit mě do studně, což by mě moc nebolelo, mám-li být obětním beránkem a snímat cizí hříchy. Nechte mě, sic, Bůh ví, vším tím seknu a pošlu to vše k čertu.“

Mezitím se Altisidora posadila na katafalku a zároveň zazněly píšťaly, provázené flétnami a všeobecným provoláváním:

„Ať žije Altisidora! Ať žije!“

Vévodové vstali a s nimi i králové Minos a Radamant a všichni ostatní, též don Quijote a Sancho, a šli Altisidoře v ústrety a pomoci jí z katafalku. Ta se tvářila jako znavena, poklonila se vévodům a králům a ohlížejíc po straně na dona Quijota pravila:

„Bůh ti odpusť, krutý rytíři, neboť pro tvou bezcitnost prodlela jsem na onom světě zdá se mi více než tisíc let; tobě, ach, nejsoucitnější zbrojnoši, jakého země nosí, děkuji za život. Milý Sancho, ode dneška měj šest mých košil, které ti dávám, a ušij si z nich šest jiných pro sebe: a nejsou-li všechny celé, jsou všechny aspoň čisté.“

Sancho jí za to políbil ruku s kacířskou čepicí v ruce a kleče na kolenou. Vévoda rozkázal, aby mu ji odňali a vrátili mu jeho čapku, sundali mu plamenný plášť a odevzdali jeho kabát. Sancho poprosil vévodu, aby mu nechali plášť i mitru, že si je chce odnést domů na znamení a památku nevídané té příhody. Vévodkyně pravila, že nechají, neboť už ví, jakou je mu velkou přítelkyní. Vévoda poručil vyklidit nádvoří a aby se všichni odebrali do svých pokojů, a dona Quijota i Sancha, aby dovedli do komnat, které už znají.

KAPITOLA LXXII.
o tom, jak don Quijote a Sancho dojeli do své vsi.

Celý onen den setrvali don Quijote a Sancho v té hospodě čekajíce na noc, tento, aby v otevřeném poli dokončil zbytek svého trestu, onen proto, aby viděl ukončení, jímž jeho touha docházela cíle.

Zatím dorazil do hospody jízdný pocestný se třemi nebo čtyřmi sluhy, z nichž jeden řekl tomu, který se zdál mezi nimi pánem:

„Zde si můžete, milostivý pane done A’lvare Tarfe, dnes odpoledne odpočinout: hostinec vypadá čistý a svěží.“

Don Quijote slyše to pravil Sanchovi:

„Hleď, Sancho, když jsem prohlížel onu druhou část své historie, zdá se mi, že jsem tam letmo zahlédl toto jméno ‚don A’lvaro Tarfe‘.“

„To je možné,“ odpověděl Sancho, „nechme ho sestoupit z koně a potom se ho zeptáme.“

Kavalír sestoupil a hostinská mu dala přízemní pokoj naproti pokoji dona Quijota, okrášlený jinými malbami na plátně, podobnými těm, které měla místnost Quijotova.

Nově příchozí rytíř oblékl letní šat, vyšel na zápraží hospody, rozsáhlé a svěží, kde se procházel don Quijote, a zeptal se ho:

„Kam míříte, milostivý pane šlechtici?“

A don Quijote mu odpověděl:

„Do blízké vesnice, odkud pocházím. A kam putuje Vaše Milost?“

„Já, pane,“ na to kavalír, „jedu do Granady, své vlasti.“

„A znamenité vlasti!“ odvětil don Quijote, „ale povězte mi, Milosti, laskavě své jméno, neboť se mi zdá, že je pro mne důležitější znát je, než mohu vpravdě říci.“

„Jmenuji se don A’lvaro Tarfe,“ odpověděl host.

Na to don Quijote odvětil:

„Domnívám se, že jste bezpochyby, Milosti, oním donem A’lvarem Tarfe, který je obsažen v druhé části ‚Historie dona Quijota de la Mancha‘, nedávno vytištěné a vydané na světlo boží jistým současným autorem.“

„Jsem jím,“ odpověděl kavalír, „a onen don Quijote, hlavní hrdina vypravování, byl velkým mým přítelem a já jsem byl, jenž ho vyvábil z domova nebo aspoň pohnul, aby se vydal na turnaje v Zaragoze, kam jsem cestoval; a opravdu jsem mu prokázal mnoho přátelských služeb a zachránil jsem ho, aby mu kat neztloukl záda, neboť byl příliš smělý.“

„A povězte mi, milostivý pane done A’lvare, podobám-li se v něčem onomu donu Quijotovi, o němž mluvíte?“

„Jistěže nikoliv,“ odpověděl host, „naprosto v ničem.“

„A onen don Quijote,“ povídal náš hrdina, „měl s sebou zbrojnoše Sancha Panzu?“

„Měl,“ na to don A’lvaro, „a ačkoliv měl zbrojnoš pověst velkého vtipálka, nikdy jsem od něho neuslyšel vtipu.“

„To rád věřím,“ ozval se v tom okamžiku Sancho, „protože dělat vtipy neumí každý; a ten Sancho, o kterém mluvíte, milostivý pane šlechtici, bude jistě nějaký nesmírný pitomec, nemehlo a darebák dohromady. Protože pravý Sancho Panza jsem já a sypu vtipy, jako když prší; a nevěříte-li, přesvědčte se, Milosti, a pojďte se mnou aspoň rok a uvidíte, že je trousím na každém kroku, a tolik a takové, že se mi smějí všichni, kdo poslouchají, třebas ani já nevím většinou, co říkám. A pravý don Quijote de la Mancha, ten slavný, statečný a rozumný, zamilovaný, naprávce křivd, strážce nedospělých a sirotků, obrana vdov, vrah dívčích srdcí, ten, jenž za jedinou paní uznává nevyrovnatelnou Dulcineu z Tobosa, je tento pán zde, který je mým velitelem; každý jiný don Quijote a každý jiný Sancho je směšným výmyslem.“

„Bůh ví, že vám věřím,“ odvětil don A’lvaro, „neboť jste promluvil vtipněji čtyřmi větami, které jste pronesl, příteli, než druhý Sancho všemi, které jsem od něho slyšel, a bylo jich mnoho. Spíše se cpal, než dobře mluvil, a byl spíše pitomý než vtipný a mám za nepochybné, že kouzelníci, kteří pravého dona Quijota pronásledují, usmyslili si pronásledovat mne donem Quijotem falešným. Ale nevím, co tomu říci, poněvadž mohu přísahat, že jsem ho nechal v Nunciově blázinci v Toledě, aby ho vyléčili, a nyní tu máme druhého dona Quijota, zcela odlišného od mého.“

„Já,“ pravil don Quijote, „nevím, jsem-li pravý, ale troufám si říci, že nejsem falešný. Na důkaz toho vězte, milostivý můj pane done A’lvare Tarfe, že jsem za celý svůj život nebyl v Zaragoze; naopak, poněvadž jsem si řekl, že se onen vybájený don Quijote nalézá na turnajích v tomto městě, rozhodl jsem se sám do něho nevkročiti, abych světu ukázal jeho lživost; proto jsem přímo zamířil do Barcelony, archivu dvornosti, hostince cizinců, útulku chudých, vlasti statečných, pomsty uražených, milé shody pevných přátelství, jedinečné svou polohou a krásou. A ačkoliv příhody, které mě tam potkaly, nejsou příliš milé, ale velmi trpké, vzpomínám na ně bez lítosti jen proto, že jsem viděl město. Zkrátka, pane done A’lvare Tarfe, já jsem don Quijote de la Mancha, týž, o kterém pověst vypráví, a ne onen nešťastník, jenž chtěl ukrást mé jméno a nabýti slávy mými nápady. Prosím Vaši Milost při tom, čím je povinna svému šlechtictví, abyste laskavě prohlásil před starostou této osady, že jste mě jakživ neviděl, až nyní, a že já nejsem donem Quijotem, o němž mluví druhý díl, ani tento můj zbrojnoš Sancho Panza, že není člověkem, jejž Vaše Milost poznala.“

„Učiním to velmi rád,“ odpověděl don A’lvaro, „ač vzbuzuje podivení vidět dva dony Quijoty a dva Sanchy v téže době, totožné jménem a nepodobné skutky; a opakuji a tvrdím, že jsem neviděl, co jsem viděl, a že se mi nepřihodilo, co se přihodilo.“

„Pravděpodobně,“ řekl Sancho, „je Vaše Milost očarována jako má paní Dulcinea z Tobosa; kéž by se líbilo nebesům, aby vysvobození Vaší Milosti záleželo v dalších třech tisících a pár ranách, jako si vyplácím pro ni: dal bych si je nehledaje zisku.“

„Těm ranám nerozumím,“ řekl don A’lvaro. Sancho mu odpověděl, to že je dlouhé vypravování, ale že mu to poví, pojedou-li náhodou touže cestou.

Zatím nastal čas k jídlu; don Quijote a don A’lvaro pojedli spolu. Náhodou vstoupil do hospody starosta té vsi s písařem; don Quijote obrátil se na starostu se žádostí, aby mu učinil po právu a dovolil panu A’lvarovi Tarfe, rytíři zde přítomnému, prohlásit ve své přítomnosti, že nezná dona Quijota de la Mancha, taktéž přítomného, a že řečený není totožný s mužem, o němž mluví historie zvaná ‚Druhá část dona Quijota de la Mancha‘, složená jakýmsi Avellanedou, rodákem z Tordesillas. Starosta provedl věc podle právních předpisů a prohlášení se událo se všemi v podobných případech obvyklými náležitostmi. Don Quijote a Sancho byli s tím velmi spokojeni, jako kdyby na podobném prohlášení mnoho záleželo a jako by různost obou donů Quijotů a obou Sanchů jasně neplynula z jejich činů a řečí. Don A’lvaro a don Quijote si vzájemně učinili mnoho zdvořilých nabídek k službám, jimiž velký Manchan projevil svou rozumnost, takže vyvedl dona A’lvara z omylu, na němž byl; don A’lvaro pochopil, že je asi očarován, když se zblízka stýkal s dvěma tak rozdílnými dony Quijoty.

Nastal večer, vyjeli ze vsi a za půl míle se cesta dělila směrem vedoucím do vsi dona Quijota a směrem, jímž se měl dát don A’lvaro. Za krátkou tu dobu vylíčil mu don Quijote svou nešťastnou porážku, začarování a lék Dulcinein, a to znovu překvapilo dona A’lvara, který objav dona Quijota i Sancha pokračoval ve své cestě a don Quijote ve své. Tu noc strávili pod dvěma stromy, aby měl Sancho příležitost naplniti svoje pokání, a on je naplnil stejným způsobem jako noc předtím, na útraty kůry obou buků spíš než svých zad, které si tak šetřil, že mu by z nich rány bičem nebyly odehnaly ani mouchu, kdyby si na ně byla sedla. Klamaný don Quijote nepropásl ani ránu a shledal, že s ranami z předešlé noci je jich tři tisíce dvacet devět. Zdálo se, jako by si slunce přivstalo, aby spatřilo tu oběť, a s jeho světlem dali se znovu na cestu, rozmlouvajíce vespolek o mýlce dona A’lvara a jak bylo vhodné vyžádat si jeho prohlášení před úřadem a tak náležité.

Toho dne a té noci putovali, aniž je potkala věc hodná vypravování, ledaže té noci Sancho dokončil svůj úkol, nad čímž se don Quijote nesmírně zaradoval a čekal na den, zda snad cestou nepotká už kouzel zbavenou Dulcineu, svou paní. Cestou pak nepotkal jedinou ženu, aby se nešel přesvědčit, není-li to Dulcinea z Tobosa, neboť měl bezpečně za to, že sliby Merlínovy nemohou být lživé. Za těchto myšlenek a přání vyjeli na vršek, z něhož shlédli svou ves, a Sancho, sotvaže ji spatřil, padl na kolena a řekl:

„Otevři oči, vytoužený domove, a pohleď, že se k tobě vrací Sancho Panza, tvůj syn, ne-li tuze bohatý, alespoň řádně spráskaný. Otevři náruč a přijmi rovněž vlídně syna svého dona Quijota, jenž přichází sice přemožen cizí paží, ale vítěz nad sebou samým, a to – jak mi řekl – je největší vítězství, jehož si lze přát. Nesu peníze, protože sic mě zmlátili důkladně, ale zaplatili mi kavalírsky.“

„Nech těch hloupostí,“ řekl don Quijote, „a vykročme pravou nohou ke vsi, kde dopřejeme vzletu svým obrazotvornostem a ujednáme způsob, jímž povedeme život pastýřský.“

Sjeli z vršku a vjeli do vsi.

KAPITOLA LXXIV.
o onemocnění dona Quijota, jeho závěti a smrti.

Jelikož věci lidské nejsou věčné a obzvláště životy lidí se chýlí stále od svého počátku, až dospějí svého konce, a poněvadž život dona Quijota neměl božské výsady zadržeti svůj průběh, nastal jeho konec a smrt, když nejméně myslil. Ať to bylo působením smutku nad porážkou, ať dopuštěním a rozkazem nebeským, dostal horečku, která ho připoutala na lože na šest dní, během kterých jej mnohokráte navštívili jeho přátelé, farář, bakalář a holič; Sancho Panza, jeho dobrý zbrojnoš, neopouštěl jeho záhlaví. Domnívali se, že jej do toho stavu přivedl zármutek z přemožení a bolest, že nespatřil vyplnění své touhy osvobodit z kouzel Dulcineu, i snažili se jej všemožným způsobem potěšit: bakalář mu říkal, aby si dodal ducha a vstal k zahájení pastýřského povolání, že pro ně složil už eklogu takovou, že se Sanazarovy musí schovat, že už koupil z vlastních peněz dva nádherné psy k hlídání stáda, jeden že se jmenuje Barcino, druhý Butrón a že mu je prodal dobytkář z Quintanaru. Ale don Quijote nepřestával být smutný.

Jeho přátelé zavolali lékaře, ten mu ohmatal tep, nebyl tuze spokojen a řekl, aby se pro každý případ staral o spásu své duše, neboť spása těla je v nebezpečí. Don Quijote to vyslechl klidně, ale nikoliv jeho hospodyně, neť a zbrojnoš, kteří se jali hořce plakat, jako by jej měli před sebou už mrtvého. Lékař měl za to, že jej usmrcují smutek a bolesti. Don Quijote prosil, aby jej nechali o samotě, že se chce trochu vyspat. Uposlechli a on spal v jednom kuse, jak se říká, šest hodin, že už hospodyně a neteř myslily, že zemře ve spaní.

Ale nakonec procitl a hlasitě zvolal:

„Požehnán buď mocný Bůh, který mi prokázal takové dobrodiní! Jeho milosrdenství nemá konce a hříchy lidské je nezkracují a neruší.“

Neť dávala pozor na slova strýcova a zdálo se jí, že jsou rozumnější než obyčejně, alespoň než za té nemoci, a zeptala se ho:

„Co pravíte, milostivý pane? Co je nového? Jaké je to milosrdenství a jaké lidské hříchy, o nichž mluvíte?“

„Mluvím, neti,“ na to don Quijote, „o milosrdenství, jež mi v tomto okamžiku prokázal Bůh, jemuž, jak jsem pravil, nepřekážejí mé hříchy. Už mám rozum svobodný a jasný, prostý temných stínů nevědomosti, jimiž mi jej zastínila neblahá stálá četba ohavných rytířských románů. Už uznávám jejich nesmyslnost a trápí mě jen, že jsem vybředl z bludu tak pozdě, že nemám kdy na nápravu četbou knih jiných, jež by osvítily mou duši. Cítím, neti, že umírám, a chtěl bych zemřít způsobem, jenž by projevil, že můj život nebyl tak špatný, abych zanechal pověst blázna. Byl jsem jím sice, ale nechci potvrditi tuto pravdu svou smrtí. Zavolej mi, milá, mé dobré přátele, faráře, bakaláře Sansona Carrasca a holiče, mistra Mikuláše, neboť se chci vyzpovídati a učiniti závěť.“

Tuto námahu neteři uspořil vstup všech tří. Sotva je don Quijote spatřil, řekl:

„Veselte se se mnou, milí pánové, že už nejsem don Quijote de la Mancha, ale Alonso Quijano, pro své obyčeje přezvaný Dobrákem. Již jsem nepřítelem Amadisa Galského a celého nekonečného zástupu jeho potomstva, již se mi oškliví všechny světské historie o potulném rytířství, již znám svou pošetilost i nebezpečí, do něhož mě přivedla jejich četba, již je zavrhuji s hrůzou, neboť se z milosrdenství božího napravila moje hlava.“

Když to ti tři uslyšeli, pomyslili si, že se ho zmocnil asi nějaký nový bláznivý nápad. Sanson mu řekl:

„Nyní, pane done Quijote, když nás došla novina, že paní Dulcinea je vysvobozena z kouzel, začínáte s tímhle? Teď, když je vše hotovo, abychom se stali pastýři a trávili život zpěvem jako knížata, chcete se, Milosti, stát poustevníkem? Mlčte, při svém životě, vzpamatujte se a nechte povídání!“

„Moje povídání,“ odvětil don Quijote, „bylo až dosud příliš pravdivo na mou škodu a má smrt je s pomocí nebes obrátí v můj prospěch. Cítím, pánové, že spěji rychle k svému konci: nechme žerty stranou a přiveďte mi zpovědníka, aby mě vyzpovídal, a písaře, aby sepsal mou závěť. Neboť za takovýchto okolností člověk nemá žertovati se svou duší; prosím tedy, aby se šlo, zatímco mě pan farář bude zpovídati, pro písaře.“

Jeden se podíval na druhého udiven slovy dona Quijota a uvěřili mu, ač s nesnází; jedním pak ze znamení, podle nichž usoudili, že umírá, bylo, že se tak snadno z bláznovství vrátil k rozumu, neboť po tom, co dosud řekl, mluvil ještě hojně dále a stále tak správně, křesťansky a rozumně, že jim odňal zcela pochybnosti a přesvědčil je o svém rozumu. Farář poslal všechny ven, zůstal s ním o samotě a vyzpovídal jej.

Bakalář šel pro písaře a vrátil se zakrátko s ním i se Sanchem Panzou. Sancho, který už zvěděl od bakaláře, v jakém stavu je jeho pán, vida hospodyni a neteř plakat, jal se také nabírat a slzet. Zpověď skončila a farář vyšel, řka:

„Opravdu umírá a opravdu nabyl rozumu Alonzo Quijano Dobrák; můžeme vejít, aby složil závěť.“ Tato zpráva působila na zalité oči hospodyně, neteře a dobrého zbrojnoše Sancha Panzy tak nesmírně, že počali proudem prolévat slzy a vydávat z prsou tisíceré hluboké vzdechy: neboť skutečně, jak už řečeno, ať byl don Quijote jen suše Alonzem Quijanem Dobrákem, či donem Quijotem de la Mancha, vždy byl mírné povahy a jednání příjemného, a byl proto milován nejen domácími, ale i všemi, kdo jej znali.

Vešel písař s ostatními a nadepsal záhlaví závěti; když pak don Quijote poručil svou duši podle všech oněch křesťanských podmínek, jichž je žádáno, Bohu, přišel k odkazům a řekl:

„Item jest mou vůlí, aby Sancho Panza, z něhož jsem ve svém bláznovství učinil svého zbrojnoše, nebyl činěn odpovědným za jisté peníze, která má, a aby na něm nebyly žádány účty, poněvadž mezi mnou a jím byly počty, dary a dluhy, ale naopak, aby zbude-li něco, až dostane, co mu dlužím, a bude toho málo, zbytek tento byl jemu odevzdán, a nechť mu to svědčí; a jako jsem se mu snažil za svého bláznění opatřiti vladařství na ostrově, přál bych si mu nyní za zdravého rozumu darovati celé království, poněvadž toho zaslouží pro upřímnost své povahy a věrnost svého jednání.“

Obrátiv se k Sanchovi, řekl mu:

„Odpusť mi, příteli, že jsi mou vinou vypadal stejně bláznivý jako já a že jsem tě nakazil svým vlastním omylem, že totiž byli a jsou potulní rytíři na světě.“

„Ach,“ odpověděl Sancho vzlykaje; „neumírejte, milostivý pane, ale poslechněte mé rady a žijte dlouhá leta, protože největší bláznovství, kterého se může člověk v tomto životě dopustit, je pro nic za nic umřít, aniž jej kdo vraždí a aniž jej ubíjejí jiné ruce než ruce smutku. Hleďte, nebuďte leniv, vstaňte z té postele a pojďme do polí, oblečeni za pastýře, jak jsme si umluvili. Třebas za nějakým křovím najdeme paní Dulcineu vysvobozenou z čárů a to bude jedna radost! Jestliže umíráte bolestí, že jste byl přemožen, vymluvte se na mne a řekněte, že vás srazili, protože jsem špatně osedlal Rocinanta, vždyť jste ostatně četl ve svých rytířských knihách, že být shozen ze sedla je docela obyčejnou věcí mezi rytíři a že dnešní přemožený je zítra vítězem.“

„Tak jest,“ řekl Sanson, „dobrý Sancho Panza se v těch případech výborně vyzná.“

„Pánové,“ pravil don Quijote, „jen pomalu, neboť v loňských hnízdech není letos ptáků. Byl jsem blázen a nabyl jsem rozumu, byl jsem don Quijote de la Mancha a nyní jsem, jak jsem řekl, Alonzo Quijano Dobrák. Kéž mi u Vašich Milostí má lítost a moje upřímnost vrátí úctu, které jsem se těšil, a pan písař nechť pokračuje: Item odkazuji všechno své jmění, tak jak jest, své neteři Antonii Quijanové, zde přítomné, vyhrazuje z něho nejprve, čeho bude potřebí na úhradu učiněných odkazů: především si přeji, aby byl vyplacen plat dlužný hospodyni za dobu, po niž mi sloužila, a mimo to dvacet dukátů na šaty. Za vykonavatele jmenuji pana faráře a pana bakaláře Sansona Carrasca zde přítomné. Item jest mou vůlí, aby bude-li se chtít moje neť Antonie Quijanová provdati, stalo se to s mužem, o němž se dříve vyšetří, že neví, co jsou rytířské knihy; shledá-li se, že to ví, a bude-li se chtít moje neť nicméně zaň vdáti a vdá se, nechť pozbude všeho mého odkazu, kteréhož vykonavatelé budou moci použíti podle své vůle na šlechetné účely. Item snažně prosím řečené pány vykonavatele své vůle, popřeje-li jim příznivý osud poznati autora, jenž prý složil onu historii nazvanou ‚Druhá část hrdinských skutků dona Quijota de la Mancha‘, aby jej požádali mým jménem co nejsnažněji, aby mi prominul příležitost, bez úmyslu mou mu danou, k napsání tolika a takových nesmyslů, které v knize podává; neboť opouštím tento svět s výčitkou, že jsem mu poskytl příčinu k jejich napsání.“

Tím uzavřel svou závěť a padl v mdlobách jak dlouhý, tak široký na lože. Všichni se poděsili a spěchali mu pomoci; po tři dny, které ještě žil po dnu, kdy sdělal závěť, omdléval velmi často. Celý dům byl vyrušen z klidu, ale přesto neť jedla, hospodyně popíjela a Sancho Panza se veselil, neboť dědictví zahání nebo mírní dědicovu myšlenku na bolest, kterou právem nechává po sobě mrtvý. Konečně nastala poslední hodinka dona Quijota, když už přijal všechny svátosti a obšírně a výmluvně se zřekl rytířských knih. Písař byl přítomen a prohlásil, že se nikdy v žádném rytířském románu nedočetl, že by byl nějaký potulný rytíř zemřel na svém loži tak klidně a křesťansky jako don Quijote. Ten pak za soucitného pláče přítomných vypustil ducha a umřel.

Farář vida to požádal písaře, aby mu zhotovil svědeckou výpověď, že Alonzo Quijano, řečený Dobrák, obyčejně zvaný don Quijote de la Mancha, opustil tento svět a skonal smrtí přirozenou; toto svědectví žádal, aby zamezil všem autorům kromě Cida Hamete Benengeliho podvodné vzkříšení dona Quijota a nekonečné historie jeho.

Tak skončil Důvtipný rytíř z Manchy, jehož ves Cide Hamete neuvedl přesně, aby dovolil všem městům a osadám manchským příti se oň mezi sebou, přivlastňovat si jej a pokládat jej za svého syna, jako se sedm řeckých měst svářilo o Homéra.

Nelíčíme zde nářek Sanchův a neteře a hospodyně dona Quijota, ani neuvádíme nové nápisy na jeho hrobě, vyjma nápis, jejž složil Sanson Carrasco:

Zde Hidalgo mocný v Pánu sní,
jenž přivedl k mezi takové
svou odvahu, že smrt – všeho paní –
životní vůli rekově
nebyla schopna vzít zbla nic.
On příliš si světa nevážil,
všem pro smích a za strašáka byl,
však z příhod jeho vidno zato,
co pravdy tají slova tato:
Moudrým zemřel, jako blázen žil.

A přerozvážný Cide Hamete řekl svému peru:

„Zde zůstaneš visíc na této destičce za drát, milé moje pero, nevím ani, dobře-li seříznuté či špatně rozštípené, a budeš tu žít po dlouhá století, jestliže tě domýšliví a darební vypravěči nesejmou a neznesvětí. Ale dřív než po tobě sáhnou, můžeš je upozornit a říci jim, jak nejlépe umíš:

Vari, vari, darebové!
Nikdo se mne nedotýkej;
toto dílo, dobrý králi,
pro mne bylo vyhrazeno.

Výhradně pro mne se narodil don Quijote a já pro něho; on uměl jednat a já psáti; jen my dva jsme jednotou navzdory falšujícímu spisovateli z Tordessilas, který se odvážil nebo odváží psát hrubým a drzým pštrosím brkem o výkonech mého statečného rytíře, což není náklad pro jeho ramena ani námět pro jeho vychladlý důvtip. Upozorni jej, poznáš-li ho náhodou, aby nechal odpočívat v hrobě unavené a již zetlelé kosti dona Quijota a nechtěl jej odvádět proti všem právům smrti do Staré Kastilie, nutě ho vstávat z hrobu, kde vskutku a opravdově leží, natažen jak dlouhý, tak široký a neschopen třetí výpravy a nového odjezdu. Neboť k zesměšnění všech výprav tolikerých potulných rytířů stačí dvě, které podnikl, k rozkoši i potěše lidí, kteří o nich zvěděli, jak u nás, tak v cizích královstvích. Tím splníš své křesťanské poslání, radě dobře tomu, kdo ti přeje zlé, a já budu spokojen a pyšen, že jsem byl první, který se těšil z ovoce svých spisů zplna tak, jak si toho přál, neboť nic jiného nebylo mým přáním, leč zoškliviti lidem falešná a pošetilá vypravování knih o rytířích, která zásluhou a vlivem historie o mém pravdivém donu Quijotovi již upadají, a není pochyby, že upadnou úplně.“

Vale.